Home About Letters Conclusion Resources

Letters between Joseph Stalin and Vyacheslav Molotov

Table of Contents

(1) 12 июля 1925 г. т.Молотов! Хотелось бы, чтобы ты, прочтя это письмо,
(2) 20 июля 1925 г. т.Молотов! В номере 159 (15 июля) «Экономической жизни» читал заметку
(4) 27 июля 1925 г. Т.Молотов!, Неделю назад я послал на твое имя
(4) 28 июля 1925 г. [Сочи] Т.Молотов! Надо подумать об орграспреде.
(5) Июль 1925 г. Т. Молотов! Дело со СТО обстоит, конечно, неладно.
(6) 1 августа 1925 г. [Сочи] Молотов! Мне сказали, что Мануильский не случайно, а сознательно передал «Юманите»
(7) Позднее 1 августа 1925 г. В свое время в 7-ке было решено опубликовать в русской печати статью
(8) 9 августа 1925 г. Сочи 9/VIII—25. Тов. Молотов! Письмо прочти Бухарину. Письмо твое от 5/VIII получил.
(9) 18 августа (1925 г. 18/VIII. Тов. Молотов! Опоздал с ответом. Письмо Мануильского трусливое и жульническое.
(10) Август 1925 г. Т. Молотов! Твое письмо от 20/VIII получил. Сегодня беседовал с Бухариным.
(11) 24 мая 1926 г. Здравствуй! Приехал на место в воскресенье вечером. Пого-да пока неважная.
(12) 26 мая 1926 г. Здравствуй еще раз! Так как вы все заняты крупными делами и не-S которые мелочи могут
(13) 1 июня 1926 г. Молотов послал тебе подробное письмо о тезисах Зиновьева об уроках Англозабастовки
(14) 1 июня 1926 г. Молотов — Сталину Бухарин пишет контртезисы Зиновьеву. Последний вместе с Троцким нас страшно торопит
(15) 2 июня 1926 г. Сталин — Молотову 2/VI 1926 г.Москва; ЦК. Молотову Шифровку получил сегодня. Письмо Молотова не получал еще.
(16) Зиюня 1926 г. Сталин — Молотову ЦК ВКП, тов. Молотову. Расшифровать немедленно. Тезисы Гриши на деле исходят из того, что: 1) стабилизация
(17) 3 июня 1926 г. Сталин — Молотову. Москва ЦКВКП, ТОВ.Молотову. Расшифровать немедленно. Окончание шифровки номер * В тезисах Бухарина
(18) 3 июня 1926 г. ТОВСТУХА — Сталину Послана из Москвы 3/VI—26 г. Получена и расшифрована 3/VI. Тифлис.
(19) 4 июня 1926 г. | Сталин — Молотову МОСКВА. ЦКВКП, тов. Молотову. Расшифровать немедленно.
(20) 15 июня 1926 г. 15/VI—26. Здравствуй, Молотов! Здравствуй, Бухарин! Вернулся в Сочи
(21) 25 июня 1926 г. Сочи. 25/VI.26. Молотову, Рыкову, Бухарину и другим друзьям.
(22) 3 августа 1926 г. 3/УШ(вторник). Молотов! 1 ) Каменев подал в отставку до рассмотрения в ПБ вопроса об экспортно- импортном плане
(23) 27 августа 1926 г. Молотову (для друзей)1. 1) Делегация английских углекопов, должно быть, приедет в СССР на днях, если уже не приехала
(24) 30 августа 1926 г. Здравствуй, Молотов! 1) Дело идет к тому, что нам не миновать постановки вопроса о снятии Григория с КИ.
(25) 4 сентября 11926 г. | 4/IX. Молотович! На днях был у меня Серго. Он взбешен формулировкой постановления ЦКоб его отзыве.
(26) 8 сентября 1926 г. J 8/IX. I Твое письмо получил1. 1) Наша делегация в Берлине действительно I недурно вела себя
(27) 16 сентября 1926 г. Здравствуй, Молотов! Письмо от 12/IX получил. 1) Хорошо, что недоразумения с Серебряковым и Коппом окончательно ликвидированы
(28) 23 сентября 1926 г. т. Молотов! Письмо твое от 20/IX получил. 1) Насчет зарплаты вышло у вас, кажется, недурно
(29) 7 ноября 1926 г. т. Молотов! Я не вижу оснований, почему бы не напечатать речь в нынешнем ее виде, без каких бы то ни было поправок
(30) 23 декабря 1926 г. Здравствуй, Вячеслав! Не надо торопиться с приездом, — можешь свободно остаться еще неделю (или даже больше) сверх срока.
(31) 23 июня 1927 г. Дорогой Вячеслав! 1 ) Просмотрел (очень бегло) «стенограмму заседания ЦКК» по делу Зиновьева и Троцкого.
(32) 24 июня (1927 г. ) 24/VI—26. Дорогой Вячеслав! Только что получил с курьером твое последнее письмо. Насчет Китая думаю, что миллиона 3-4
(33) 27 июня 1927 г. ; Дорогие Вячеслав и Николай! 1. Получил ваши последние письма (24/VI) и постановление ПБ об АРК
(34) Начало июля 1927 г. Дорогой Вячеслав! Болен, лежу и потому пишу коротко. 1) Декларация ВЦСПС хороша,
(35) 8 июля 1927 г. Дорогой Вячеслав! 1) При отправке моей большой шифровки о Китае я не знал ни о махинациях Таншенчи
(36) 9 июля 1927 г. | 9.VI 1.1926. Молотову и Бухарину Черт бы вас побрал обоих: вы немножечко подвели меня
(37) 11 июля 1927 г. Дорогой Вячеслав! 1) Получил статью Зиновьева «Контуры грядущей войны»
(38) 16 июля 1927 г. 16/VII—26. Молотову1 1 ) О Китае поговорим по приезде.
(39) 29 июля 1929 г. Т.Молотову, Для понедельничьего заседания Политбюро ЦК - Решительно возражаю против помещения в «Комсомольской правде»
(40) 9 августа 1929 г. Здравствуй, т. Молотов! Мы с Ворошиловым обсуждали твое письмо (Серго давно уже уехал в Нальчик)
(41) 10 августа 1929 г. Здравствуй, т. Молотов! Читал постановление ЦКВКП о хлебозаготовках
(42) 21 августа 1929 г. Здравствуй, т. Молотов! 1 ) Об Англии. Литвинов не прав. Литвинов не хочет понять, что Гендерсон
(43) 23 августа 1929 г. 23/VIII—29 г. Здравствуй, т. Молотов! 1) Обрати особоевнимание на строительство новых заводов по металлургии (черной)
(44) 29 августа 1929 г. Здравствуй, т. Молотов! Получил твое письмо от27/VIII. 1) Насчет Англии
(45) 1 сентября 1929 г. 1/IX— 29. Здравствуй, т, Молотов! 1 ) Из сообщения НКИД, опубликованного в печати, видно, что мой упрек по китайскому вопросу
(46) 6 сентября 1929 г. Здравствуй, т. Молотов! 1) Посылаю тебе только что полученное письмо Мирзояна
(47) 9 сентября 1929 г. т. Молотов! Письмо от 6/IX получил. 1) Проявлять торопливость в английском вопросе не следует
(48) 9 сентября г. 9/IX. Вячеслав? Надо обязательно удалить из НКПС Пол-юдова
(49) 13 сентября 1929 г. Т.т. Молотов и Орлжоникилзе! Вашу шифровку о самокритике получил
(50) 30 сентября 1929 г. Молотову, Иорошилоау, Орлжониктзе1. 1) Читали ли вы речь Рыкова? По-моему, она представляет речь беспартийного советского
(51) 7 октября 1929 г. Привет Молотову! Письмо от 4/Х получил. 1) С Англией действительно получилось недурно
(52) ранее 17 ноября 1929 г. Молотов! Нужно в основную резолюцию (о контрольных цифрах)
(53) 5 декабря 1929 г. Молотштейну привет! Какого черта забрался в берлогу, как медведь, и молчишь?
(54) 25 декабря 1929 г. Привет Вячеславу! Твое первое письмо, конечно, получил. Я знаю, что в душе ругаешь меня за молчание
(55) Ранее 20 апреля 1930 г. Мы должны считаться с категорическим заявлением т.Баумана
(56) 2 августа 1930 г. J 2/VIII. Вячеслав! Ты, должно быть, уже получил новые показания Громана, Кондратьева, Макарова
(57) Не ранее 6 августа 1930 г. Вячеслав! Письмо от 6/VIII получил. 1) Я против передачи Мирзояна в Профинтерн, так как стоял все время
(58) 13 августа 1930 г. Вячеслав! 1 ) Не кажется ли тебе более чем странным тот факт, что сибиряки молчали и не требовали снятия Эйхе
(59) He ранее 23 августа 1930 г. Вячеслав! 1) Итог за 10 месяцев дает 26% прироста госпромышленности (вместо 32%). Неутешительный итог.
(60) 24 августа 1930 г. 24/VIII—30. Вячеслав! 1 ) Это очень хорошо, что ты взял под специальное наблюдение Госбанк и его «руководителя»
(61) Конец августа — начало сентября 1930 г. Вячеслав! Последнее письмо получил. 1 ) Я безусловно за перенос коллективных договоров с января на октябрь
(62) 1 сентября 1930 г. 1/IX—30. Вячеслав? Обрати внимание (пока что) на две вещи. 1) Поляки наверняка создают (если уже не создали) блок балтийских
(63) 2 сентября 1930 г. 2/IX—30. Вячеслав! 1 ) Насчет «отставки» Томского согласен
(64) 7 сентября 1930 г. 7/IX—30 Вячеслав! Два вопроса: 1) Говорят, что Рыков и Квиринг хотят потушить дело Северного канала
(65) 1 13 сентября 1930 г. 1 Вячеслав! 1) Надо бы все показания вредителей по мясу, рыбег консервам и овошам
(66) 13 сентября 1930 г. Вячеслав! Пишу в добавление к сегодняшнему письму. 1 ) Мне кажется, что в отношении
(67) 67 I 1930 г. , не позднее 15 сентября 1 Вячеслав! 1 Только что получил твое письмо. 1 1) Очень
(68) 22 сентября 1930 г. 22/IX—30. Вячеслав! 1 ) Мне кажется, что нужно к осени разрешить окончательно вопрос о советской верхушке
(69) 28 сентября 1930 г. Вячеслав! 1 ) Получил ли мое письмо от 22/IX? Я его послал через Ягоду. Там я писал между прочим о создании «Комиссии Исполнения»
(70) 10 октября 1930 г. Вячеслав! Получил твое письмо от 6/Х. 1) Хорошо вышло у тебя с Донбассом
(71) 23 октября 1930 г. 23/Х. Вячеслав! 1 ) Посылаю тебе два сообщения Резникова об антипартийной
(72) Ранее 11 марта 1931 г. Молотов! Читал только о «демпинге» и «принудительном» труде
(73) 24 сентября 1931 г. Здравствуй, Вячеслав! Письмо получил. Ты прав, что ввиду новых обстоятельств (финансовый кризис в Англии и т.п.)
(74) 19 июня 1932 г. Здравствуй, Вячеслав! Письмо от 13/VI получил. 1 ) САСШ— дело сложное. Поскольку они
(75) ранее 25 июня 1932 г. Здравствуй, Вячеслав! 1)0 революционной
(76) Январь 1933 г. Вячеслав! Сегодня я читал международную часть
(77) Ранее 23 апреля 1933 г. Вячеслав! Думаю, что надо удовлетворить просьбу Шолохова целиком, т.е. дать
(78) 1 сентября 1933 г. Т-Молотову1 1) Признаться, мне (и Ворошилову также) не
(79) 12 сентября 1933 г. 'i Здравствуй, Вячеслав! 1) Согласен, что больше 21 миллиарда рублей не следует брать
(80) 21 июля 1935 г. Здравствуй, Вячеслав! Сегодня совещались по контрольным цифрам на 36-ой год1. Межлаук
(81) Позднее 28 июля 1935 г. Здравствуй, Вячеслав! 1) Письмо получил. Думаем организовать кадетские
(82) 5 августа 1935 г. 5/VIII—35 г. Здравствуй. Вячеслав! Письмо получил. Насчет полной отмены в этом году промышленных и продовольственных карточек
(83) 26 сентября 1935 г. Здравствуй, Вячеслав! Насчет конституции я думаю, что ее ни в коем случае не следует смешивать с партийной программой
(84) Февраль 1936 г. Просмотрел. Вышло неплохо. Замечания смотри в тексте. Н/1936 г.
(85) Вячеслав! Посылаю тебе письмо Зиновьева на имя Серго
(86) Здорово, Молотов! Вода оказалась здесь замечательная.

1

12/VII. т. Молотов! Хотелось бы, чтобы ты, прочтя это письмо, ознакомил с ним потом семерку. 1 ) Были у меня ростовские ребята. Выясняется, что валовой сбор урожая в этом году приближается к цифре 500 миллионов пудов, т.е. к рекордной цифре 1914 г. (я говорю об Юговосте). Получается лишка в 270—300 миллионов пудов. По мнению ростовских друзей, наши аппараты по экспорту (в Юговосте) могут поднять, 150—170 миллионов пудов. Итак, 150—170 миллионов пудов можно вывезти за границу с района Юго-воста. Недурно. Надо бы учесть этот факт. 2) Из газет видно, что хозорганы в СССР наметили уже программу строительства новых заводов. Боюсь, что начнут строить в приграничных районах без учета ряда неблагоприятных в этом отношении факторов, и потом, если прозеваем момент, невозможно будет исправить допущенные ошибки. Хотят, например, строить новые фабрики в Питере, в Ростове, что нецелесообразно. Я думаю, что при выработке строительной программы следовало бы учесть, кроме принципа приближения заводов к сырью и топливу, еще два соображения: смычку с деревней и географически-стратегическое положение районов новых заводов. Наш основной тыл Урал, Повол, Черноземный юг (Тамбов, Воронеж, Курск, Орел и т.д.). Именно эти районы (если не считать Урал) страдают отсутствием промышленности. Между тем именно эти районы представляют наиболее удобный тыл для нас в случае военных осложнений. Поэтому именно в этих районах надо развить промышленное строительство. Питер в этом отношении абсолютно неудобен. Будет, конечно, давление с мест, но его надо преодолеть. Этот вопрос до того важен для нас, что следовало бы поставить его на Пленум ЦК, если бы это понадобилось для преодоления давления с мест. Хорошо бы узнать на этот счет мнение семерки. Жму руку. И.Сталин. P.S. Сегодня уезжаю в Сочи. Примечание 1 В правом верхнем углу имеется пометка Молотова: «1925 год=?» . В верхнем левом углу письма имеется приписка Бухаркина: «Я абсолютно согласен со всем. НБ.» , под которой стоят подписи: «Я-Р.» и «Ярое.» (НБ. — Н. Бухарин, Я.Р. — Я. Рудзутак, Ярое. — Е. Ярославский).

2

20/VII—25. т.Молотов! В номере 159 (15 июля) «Экономической жизни» читал заметку «Проверка проекта Днепровского строительства», из которой видно, что партия (и ВСНХ) может быть незаметно втянута в дело Днепростроя, требующее до 200 миллионов рублей, если мы вовремя не примем предупредительных мер. Т. Дзержинский издал, оказывается, «приказ», по которому поручается т. Троцкому представить хозяйственно-технический и финансовый план строительства «к середине октября» , с тем, чтобы «необходимые крслити ИЗ ;:.'Дг..т-штлыак- мдкчфяу.тии м.тли 31 быть еше внесены в смету 1925-26 года» . Отпущено т. Троцкому на подготовку плана 30 тысяч рублей. В заметке имеются оговорочки на счет осторожности и прочее. Но поскольку отпущено 30 тысяч рублей и поставлен срок представления плана, — дело начинает принимать практический — и потому — серьезный характер. Я думаю, что ни в этом году, ни в будущем году мы по состоянию своих финансов не можем заняться Днепростроем. Вчера еще отвергли план нефтепровода в Закавказье2, хотя он более реален в данный момент и вчетверо дешев. Спрашивается, на каком'основании мы должны принять менее реальный для сегодняшнего дня и вчетверо дорогой план Днепростроя? Разве у нас так много денег? Разве Донбасс (район Днепростроя) переживает топливный голод, а не наоборот? Откуда такая спешка с Днепростроем? Нам нужно, прежде всего, новое оборудование для наших изношенных заводов и фабрик. Разве эта нужда уже удовлетворена? Нам нужно, далее, расширить заводы сельскохозяйственных машин, ибо мы все еще вынуждены покупать за границей самые простые сельскохозяйственные орудия на десятки миллионов рублей. Нам нужно, затем, построить по крайней мере один тракторостроительный завод, новый и большой завод, ибо без такого или таких заводов мы не можем дальше развиваться. Нам нужно, наконец, поставить медное дело, развить производство свинца, улучшить нашу военную промышленность, ибо без этого нас побьют голыми руками. Разве все это удовлетворено уже? Как можно обо всем этом забыть нам, страдающим недостатком капиталов? Я думаю, что кроме всякого рода опасностей у нас есть еще одна серьезная опасность, это опасность растранжирить кое-какие накапливающие- 32 ся копейки, растратить их впустую, необдуманно, и тем затруднить нашу строительную работу. Месяц назад все это понимал т. Дзержинский. А теперь он, видимо, увлекся... Очень прошу тебя, т. Молотов, прочесть это письмо товарищу Дзержинскому. Ввиду важности вопроса прочтите также в семерке и сообщите в двух словах ее мнение. Жму руку. И.Сталин.

3

Т. Молотов!, Неделю назад я послал на твое имя письмо-протест против плана немедленного приступа к электрификации Днепровских порогов. Ответа еще не получил. Не пропало ли письмо в дороге, получил ли ты его? Какова судьба письма, — напиши два слова, если не лень. Жму руку. И.Сталин. Примечание 1 В верхнем правом углу имеется пометка Молотова: «VI1/1925» . Датируется по документу номер 2.

4

Сочи 28/V1T-25. Т. Молотов! Надо подумать об орграспреде. Гей, кажется, не подойдет. Молод, мало известен, стаж не большой, не будет авторитетным. Так говорят все, кого ни спрашиваешь. Не подойдет и Криницкий, или — вернее*— он еще меньше подойдет, чем Гей (по тем же причинам). Не пора ли взять Косиора, а Гея направить в Сибирь? Может быть, можно было бы взять Шверника, или Янсона? А Бауман как, не будет ли мал? Кажется, он будет мал. Во- 34 обще, орграспред — орех, который надо раскусить ДО съезда. *На днях читал в газетах, что текстильный синдикат решил, будто бы, не очень расширять производство в наступающем году ввиду недостатка сырья, главным образом, туркестанского хлопка. Если это верно и если причина действительно в сырье, то решение синдиката, по-моему, глубоко ошибочно. Гораздо выгоднее для нас купить больше сырья в америке (кстати, американский хлопок теперь дешев) и переработать его у себя дома, чем покупать заграницей мануфактуру. Во всех отношениях выгоднее. Дело это серьезное, стоящее внимания. Инертность синдиката понятна: он неохотно расширяет производство, т.к. расширение связано с хлопотами, — зачем брать на себя лишние хлот поты, если синдикат и так процветает. Эту пагубную инертность, выросшую на почве монополии, надо преодолеть во чтобы то ни стало. Переговорите об этом с Дзержинским, покажите ему мое письмо2 и попросите его нажать на синдикат. Повторяю, вопрос этот серьезный, стоящий внимания. Либо мы его разрешим правильно в интересах государства, рабочих и безработных, которых можно было бы пристроить в расширенном производстве, либо, если мы его не разрешим правильно, — проиграем на этом, помимо всего прочего, десятки миллионов в угоду зарубежным мануфактуристам*. Крепко жму руку. г И.Сталин.

5

Т. Молотов!1 Дело со СТО обстоит, конечно, неладно. Дзержинский нервничает2, он переутомился, но дыма без огня все же нет, конечно. Да и само Политбюро в неловком положении, ибо оно оторвано от хозяйственных дел. Просмотри «Экономическую жизнь» и поймешь, что наши фонды распределяются Смилгой и Струмилиным плюс Громан, а Политбюро... Политбюро превращается из руководящего органа в апелляционный, в нечто вроде «совета старейшин» . Бывает даже хуже, — руководит не Госплан, а спецовские «секции» Госплана. Ясно, что Дзержинский должен быть недоволен. А дела от этого, конечно, не могут не страдать. Кроме перестройки СТО на началах персональности со вхождением туда членов Политбюро, — я не вижу другого выхода3. Привет. Твой Сталин. 36

6

Сочи, I/VIII—25'г. Т. Молотов! 1 ) Мне сказали, что Мануильский не случайно, а сознательно передал «Юманите» первоначальный проект статьи Троцкого для опубликования. Если это верно, то это безобразие. I" Если это верно, то тогда мы имеем дело не с ' «ошибкой» , как пишешь ты мне, а с политикой г некоторых лиц, не заинтересованных почему-то в \ опубликовании статьи Троцкого в ее окончатель- ЖШ редакции. Это несомненно. Этого дела оста- вить так нельзя. Предлагаю поставить вопрос в 7-ке* и осудить недопустимый шаг Мануильского, поставивший и РКП, и «Юманите» в глупое положение, обязательно выяснив при этом то. кто именно подбил Мануильского на этот пакостный шаг. Для ориентировки сообщаю некоторые необходимые факты: а) документы были выданы Ма-нуильскому по письменной просьбе Мануильского (она должна быть в архиве ЦК) и с ведома 7-ки (вопрос о выдаче документов Мануильскому был поставлен в 7-ке Зиновьевым); б) документы были выданы, когда не было еще окончательной редакции статьи Троцкого; в) они были выданы для ознакомления верхушки ИККИ, а не для печатания (смотри между прочим просьбу Мануильского); г) вопрос о  публикации документов, собственно, о  публикации моей записки о книге Истмена, обсуждался в 7-ке, причем мы все имели в виду  публикацию моей записки после опубликования окончательной редакции статьи Троцкого, о чем было известно Мануильскому; д) перед отъездом Мануильского в Германию (в начале июля или в конце июня) я просил Мануильского вернуть в секретариаг ЦКвсе документы, на что он дал согласие, но документов все же не вернул и забрал их с собой. Таковы факты. Очень прошу 7-ку довести это дело ло конца и положить тем самым предел пакостничеству в нашей партии. 2) Я не согласен с 7-кой насчет опубликования только статьи Троцкого в его окончательной редакции. Во-первых, нужно опубликовать и статью Крупской1. Во-вторых, вполне можно было бы опубликовать некоторые документы (в том числе и мою записку о книге Истмена) после опубликования статьи Троцкого, чтобы показать, * Здесь и далее: семерка, семерке. — Сост. 38 что Троцкий лишь под давлением РКП написал статью (иначе Троцкий может оказаться спасателем престижа партии). 3) Сообщи, наконец, какова судьба статей Троцкого и Крупской об Истмене, напечатаны они в англии, или нет. Трижды запрашивал и все нет ответа. 4) Ответа на мое письмо о Днепрострое все еще нет от тебя. Ты передай ответ на словах Тов-стухе, — он мне напишет. 5) Я не верю, чтобы Троцкий «не читал» разосланной тобой членам ПБ статьи Истмена. Троцкий фиглярничает. 6) «Ответы» Троцкого немецкой делегации чи-\ тал2. Я не во всем согласен с ними. Согласна ли с : ними «Правда» ? Это платформа для группы Троцкого. ! 7) Я выздоравливаю. Мацестинские воды \ (около Сочи) хороши против склероза, ; переработки нервов, расширения сердца, ишиа-\ са, подагры, ревматизма. Прислал бы сюда \ свою жену. | Жму руку. И.Сталин. 39

7

7-ке1. В свое время в 7-ке было решено опубликовать в русской печати статью Троцкого и письмо Крупской об Истмене после того, как они будут напечатаны в зарубежной печати. Так как они уже, должно быть, появились там, а у нас еще не напечатаны почему-то, я считаю не лишним напомнить об этом. Напе-чатание их имело бы не малое значение особенно теперь, когда Мануильский ухитрился перепутать все карты и тем самым, невольно для себя, поставил вопрос о подлинности статьи Троцкого. Если она будет напечатана у нас, вопрос о подлинности отпадет сам собой. А это будет плюсом для партии, и не только для нашей партии, но и для заграничных компартий, особенно для компартий англии и Америки. И.Сталин. Примечание 1 В верхнем правом углу имеется пометка Молотова: «1925=?» Датируется по содержанию. 40

8

Сочи 9/VIII—25. Тов. Молотов! Письмо прочти Бухарину. Письмо твое от 5/VIII получил. 1) Видимо, назначение Гея1 произошло до получения тобой моего письма о назначении Шверника или кого-либо другого орграспредом. Уговор у нас насчет Гея, действительно, был, но потом я изменил свое мнение о чем и сообщил тебе, но, к сожалению, с опозданием. Что ж, посмотрим, как поведет себя Гей. Решение, дважды принятое, теперь уже не стоит менять. 2) Насчет Днепростроя. Я несколько волнуюсь потому, что дело это пахнет сотнями миллионов, а его хотят решить смаху. Надо принять предупредительные меры, пока не поздно, при этом надо постараться, чтобы интересы дела не страдали, не останавливаясь перед тем, что, может быть, Дзержинский и Троцкий будут несколько обижены. Вопрос няло решить в семерке. 3) Что касается Мануильского, то тут какое-то недоразумение, если не шантаж. Еще раз заявляю, что: 1) дал документы Мануильскому по постановлению 7-ки для ознакомления верхушки ИККИ, а не для печатания; 2) я говорил Мануильскому о напечатании заграницей по опубликовании окончательного текста статьи Троцкого некоторых документов, каких именно, — это должна была (и могла) решить лишь 7-ка; 3) никаких S директив о  публикации неокончательного проекта f статьи Троцкого я не давал и не мог дать Ману- I ильскому, т.к. я стоял и стою за опубликование i статьи Троцкого в ее лучшем, а не худшем виде; | 4) я вообще не мог дать такую директиву Ману- Г 41 ильскому, ибо я требовал от него перед его отъездом за границу возвращения в ЦКвсех документов (на что он согласился, но чего он не выполнил почему-то). Спросите Мануильского — почему он не вернул документы перед своим отъездом?2 4) Печатание статьи Крупской было решено 7-кой, просмотр был поручен мне, Бухарину, Рыкову, Зиновьеву. Я вместе с Бухариным и Рыковым просмотрели ее и одобрили. Зиновьев отсутствовал. Удивительно коротка память у людей, особенно у Бухарина. 5) Семеркой было решено опубликовать статью Троцкого и письмо Крупской в русской печати после их опубликования за границей, ш этому поводу. Возможно, что это решение теперь отменено 7-кой. Это, конечно, ее дело. Но если оно не отменено, следовало бы их напечатать в нашей печати. Не сообщишь ли чего-либо на этот счет? 6) Что касается опубликования моей записки об Истмене, то об этом можно будет поговорить по возвращении моем из отпуска. Торопиться некуда. 7) Передай Бухарину, что «Правда» должна была дать примечание к ответам Троцкого, раз она не согласна с ними. 8) Как здоровье Фрунзе? 9) В какой обстановке убит Котовский. Жаль его, незаурядный был человек3. Жму руку. И.Сталин. Не ругай за длинное письмо.

9

18/VIII. Тов. Молотов! Опоздал с ответом. Письмо Мануильского трусливое и жульническое. Свое заявление о мошенничестве и пакостничестве поддерживаю целиком, несмотря на недовольство некоторых товарищей. Заявление Каменева о том, что Сталин добивался, прежде всего,  публикации своей записки об Истмене — считаю нечестным. На свой аршин мерит он других... Ты и Бухарин поступили неправильно, голосовав против предложения о документах по Истме-ну2. Нельзя закрыть путь Центральным Комитетам Компартий к документам об Истмене. Каменев и Зиновьев хотят создать предпосылки, делающие необходимым вывод Троцкого из ЦК, но это им не удастся, ибо нет у них к этому данных. Своим ответом на книгу Истмена Троцкий предопределил свою судьбу, то есть спас себя. Жму руку. И.Сталин.

10

Т. Молотов!1 Твое письмо от 20/VIII получил. Сегодня беседовал с Бухариным. 1) Ты предлагаешь порядок дня пленума2 в пять вопросов: 1 ) Внешторг, 2) профсоюзы, 3) ИККИ, 4) зарплата, 5) земельная реформа в Средней 44 Азии. Против такого порядка я не возражаю. Важно подготовить вопрос о зарплате (плановое поднятие зарплаты и пр.). Это дело было выдвинуто семеркой и подготовка его была поручена в порядке неПолитбюровском Шмидту. Нажми на него. По подготовке вопроса его нужно провести предварительно через ПБ. Хорошо было бы добавить вопрос о промышленном строительстве, дав доклад Феликсу* или Пятакову (Смилге тут нечего соваться, руководитель хозяйства он липовый, да к тому же, дело идет не о хозяйстве вообще, а о промышленности). Но если Феликс не может дать пока доклада, можно отложить до следующего пленума с тем, однако, что будет дана твердая гарантия, что ни один завод союзного масштаба не будет начат постройкой за этот период без санкции Политбюро. * Дзержинский. 45 2) По вопросу об украинском комнезаме формализироваться не стоит. Решение украинского ЦКпо этому вопросу целиком совпадает с решениями XIV конференции РКП. Лучше будет поставить на пленуме ЦКв виде отдельного вопроса доклад деревенского совещания и в докладе сказать о комнезамах, кресткомах и пр. Это и будет утверждением решения ЦККПУ. Доклад должен взять ты. Обязательно3. 3) О хозяйственном плане можно будет поставить, если это окажется необходимым, на следую- 46 шем пленуме, дав доклад не Госплану, а Рыкову (СНК) или Каменеву (СТО) с привлечением ЦКК- 4) О порядке дня съезда поговорим потом. 5) Если у тебя есть время, пиши побольше, — я буду аккуратно отвечать (у меня времени много). 6) Бухарин говорит, что ты теперь сильно перегружон.* Я постараюсь быть в Москве 10-го, или еще раньше, чтобы разгрузить тебя. Я здоров. Поправился довольно основательно. Жму руку. Твой И.Сталин. P.S. Тезисы о профсоюзах в общем приемлемы, но нуждаются в переработке ввиду их слабости и недостаточной определенности в смысле отдельных формулировок. Надо их обязательно исправить в духе известной речи Андреева. И.Сталин.

11

Здравствуй!1 Приехал на место в воскресенье вечером. Пого-да пока неважная. Виды на урожай по Северщму Кавказу хорошие. Хорошо. Беленький рассказывает, что: 1 ) Троцкий был в Москве еще в среду утром; 2) К нему ездил в Берлин Преображенский2 (на свидание?). Интересно. Ну, всего хорошего. И.Сталин. Понедельник. Сочи.

12

Здравствуй еще раз! Так как вы все заняты крупными делами и не-S которые мелочи могут от вас ускользнуть, то бу-I дет, я думаю, не лишне напомнить вам о некоторых необходимых мелочах. 1) Надо напомнить Бухарину о статье против {«рабочей оппозиции» . Откладывать дальше ; нельзя. Надо написать ее незамедлительно. Нам • выгоднее, чтобы она была написана Бухариным, ; а не Гришей*, который преступно просрочил все !• * Зиновьев. 55 сроки2. Стратегически выгодно, чтобы Бухарин написал. Бухарин имеет на это полное право, т.к. Гриша саботировал поручение ПБ3. 2) Надо поскорее издать на всех важнейших языках Запада полный текст резолюций наших j рабочих (от всех районов) о поддержке английских забастовщиков, вообще, углекопов, в особен- I ности. Надо издать, по-моему, в виде брошюры с ; предисловием Бухарина или Томского. Ни Гриша, j ни Лозовский тут не нужны. Предисловие должно » быть либо от Бухарина, либо от Томского. Это вопрос боевой, и уступать нельзя. Издать ее может ВЦСПС или ГИЗ. Фирма Коминтерна не желательна, — она может повредить. Лучше дать фирму ВЦСПС4. 3) Сообщи что-нибудь о том тревожном деле, о котором докладывали нам Угланов и Ягода5. Если хорошо обстоит дело, телеграфируй: «здоров» , если плохо, телеграфируй (клером): «болен» . Пока все. Погода улучшилась. 26/V—26. И.Сталин.

13

Молотов и БухарИН —Сталину 28 мая Молотов послал тебе подробное письмо о тезисах Зиновьева об уроках англозабастовки1. Считаем крайне важным, чтобы немедленно ознако- 58 милея с тезисами и дал свое мнение сюда. Зиновьев пересматривает оценку стабилизации и тактику Коминтерна, обливает грязью проводившуюся до сих пор коминтерновскую политику с намеками при этом на ВКП и отдельных цекистов на манер прежней «Философии эпохи» 2 и берет фактически на себя инициативу немедленного разрыва с Генсоветом. Троцкий также за демонстративный разрыв с Генсоветом. Считаем это отзовистской глупостью, с которой ЦКдолжен беспощадно бороться. Надо вскрыть оппортунизм, прикрываемый «левой» фразой. Тезисы Зиновьева необходимо отвергнуть и противопоставить им политически четкие тезисы ЦК, включающие-наше право и обязанность беспощадной критики и разоблачения правых и всех левых Генсовета, но не берущие инициативы разрыва с Генсоветом. В нашей среде в основном полное еди-нодушие. Бухарин предпочитает не свои контртезисы, а соответствующие поправки Зиновьеву. Обсуждение английских уроков откладываем на 5 дней, хотим обмозговать свои тезисы3. Ждем твое-: го немедленного ответа. Зиновьев выступал у свердловцев в духе своих тезисов. Троцкий вторил ему. Бухарин, не называя имен, говорил против них. Молотов. Бухарин. РЦХИДНИ. Ф. 82. Оп. 1. Д. 144. Л. 1. Машинописный текст, шифровка.

14

Молотов — Сталин Бухарин пишет контртезисы Зиновьеву. Последний вместе с Троцким нас страшно торопит. Наши тезисы, по-моему, должны иметь характер решительной атаки на попытки Зиновьева-Троцкого произвести коренной, хотя и трусливый, пересмотр проводившейся линии. Наши тезисы должны резко защищать правильность линии ИККИ, ВКП и ВЦСПС и разоблачать не только ультралевизну, но и ее прикрытие, т. е. левизну в Коминтерне, как этому учил Ленин. Разоблачить авантюристический отзовизм в вопросе о разрыве с Генсоветом. Одновременно мы должны: 1) подчеркнуть условность стабилизации и рост в странах капиталистических осложнений, чреватых революцией, хотя и остаются еще две перспективы ее, 2) предательство правых и капитуляцию левых Генсовета, причем объективно главную ответственность за это несут левые, у которых большинство в Генсове-те, 3) указать, что мы шли и можем оставаться в Англо-Советском комитете1, ради возможности связи с массой английских рабочих, не ограничивая ничуть свои права на критику любого шага Генсовета и свою поддержку революционным элементам английского рабочего движения. Компартию англии взять под решительную защиту против обвинений Троцкого в «Правде» 60 26 мая, как элемента «нереволюционного торможения» . Твое мнение необходимо немедленно. Лучше тебе приехать в Москву, тогда мы отложим решение вопроса англией до 7-го июня. Жду ответа. Молотов2. РЦХИДНИ. Ф. 82. Оп. 1. Д. 144. Л. 2. Машинописный текст, шифровка.

15

Сталин — Молотову 2/VI 1926 г. ! МОСКВА. ; ЦК. Молотову1. | Шифровку получил сегодня. Письмо Молотова \ не получал еще. Тезисы прочту немедля и сообщу. Не понимаю, как могут'они торопить вас, когда вы имеете большинство. Отложите вопрос еще на неделю и пошлите их к черту. Вопрос о тезисах : важный вопрос и его надо обмозговать не торо-: пясь. Видимо, они хотят на английском вопросе отыграться и вернуть все проигранное раньше. Надо их поставить на место. Сталин. РЦХИДНИ. Ф. 558. Оп. 1. Д. 3263. : Машинописный текст, шифровка. 61 I Примечание 1 Телеграмма отпечатана на бланке Закавказского краевого комитета ВКЛ(б).

16

Сталин — Молотову ЦК ВКП, тов. Молотову. Расшифровать немедленно. Тезисы Гриши на деле исходят из того, что: 1) стабилизация кончается или уже кончилась, 2) мы вступаем или уже вступили в полосу революционных взрывов, 3) тактика собирания сил и работа в реакционных профсоюзах теряет свое значение и отходит на задний план, 4) тактика единого фронта исчерпала себя, 5) мы должны строить свои профсоюзы, опираясь на движение меньшинства. Отсюда предложение Гриши взять на себя инициативу прямого разрыва с Генсове-том. В данной исторической обстановке вся эта установка, по-моему, в корне неправильна, ибо она льет воду на мельницу Амстердама1 и II Интернационала2, а наши компартии обрекает на сектантство. Я думаю, что: 1 ) Стабилизация не кончилась, хотя она была и остается непрочной. 2) Провокация забастовки со стороны английских консерваторов была попыткой капитала установить прочную стабилизацию, т.е. нападала в данном случае не революция, а капитал. 3) Попытка эта не привела и не могла привести к упрочению стабилизации, но она также не привела к победоносному развитию революционной борьбы рабочих и к уничтожению стабилизации, причем некоторым категориям рабочих не удалось даже сохранить в результате забастовки прежний уровень условий труда и борьбы. 62 4) В результате мы имеем не новую полосу бурного натиска революции, а продолжающуюся стабилизацию, временную, не прочную, но все же стабилизацию, чреватую новыми попытками капитала к новым нападениям на рабочих, все еще вынужденных обороняться. 5) Задача состоит в том, чтобы продолжать политику собирания сил и единого фронта на деле и подготовить рабочий класс к отпору против новых наступлений капитала и к превращению обороны в широкое, в революционное наступление пролетариата против капитала, к переходу к борьбе за власть. 6) Отсюда необходимость усиления работы коммунистов в реакционных профсоюзах с целью внутреннего преобразования их и овладения ими. 7) Отсюда решительная борьба против Зиновьева и Троцкого, ведущих линию на раскол профдвижения, против единого фронта в угоду Удаге-ста и Засенбаха. 8) Отсюда решительная борьба против Зиновьева и Троцкого, толкающих английское профдвижение в объятия Амстердама и американской федерации труда. 9) Отсюда решительный отпор линии Зиновье-; ва и Троцкого, ведущей к изоляции компартий от ! масс и к отдаче масс под монопольное руководст-I во реформистов. 10) Отсюда решительный отпор всякой попыт-| ке взять на себя инициативу разрыва ВЦСПС с s английским профдвижением, ибо разрыв с Генсоветом при данных условиях не может не означать I разрыва с профдвижением англии в угоду Амстердама. 11) Разрыв с Генсоветом должен повести к срыву политики единства профдвижения также ; во Франции и Германии, ибо реформисты Фран-; ции и Германии ничуть не лучше реформистов английских. 63 I 12) Надо усилить работу Профинтерна3 и s меньшинств, поднять их авторитет. 13) Надо взять английскую компартию под безусловную защиту против дискредитации со стороны Зиновьева и Троцкого. 14) Надо принять ряд практических предложений тов. Лозовского и вообще надо установить пол- , ную договоренность между Томским и Лозовским. 15) Беспощадная критика центра и левых Ген-совета абсолютно необходима. 16) Эта критика не исключает и не может исключать возможности и необходимости сохранения Англо-советского комитета единства. 17) Не в тезисах ИККИ, а в виде отдельного постановления надо принять решение о том, чтобы Пленум ВЦСПС принял резолюцию по отчету президиума ВЦСПС об итогах майской забастовки с критикой предательства правых и бесхарактерности левых, разослав эту резолюцию по радио, а также Компартии и меньшинству англии и Генсовету для сведения. 18) Профсоюзное меньшинство и Компартия англии должны открыть бешеную кампанию за перевыборы исполкомов союзов и Генсовета под углом зрения изгнания предателей Томасов и их прихвостней из левых и проведения новых революционных руководителей. 19) В тезисах Бухарина надо исходить из решений ПБ и английской комиссии ПБ4 по вопросам, имевшим отношение к английской забастовке, имея в виду, что Зиновьев разрывает в своих тезисах с этими решениями. 20) Тезисы Зиновьева надо отвергнуть целиком, как ликвидаторские и противопоставить им свои тезисы. 21) Отклонение тезисов Гриши может вызвать шантаж на счет отставки, чего пугаться не следует ни в коем случае. 22) В приезде, я думаю не требуется*. * Так в тексте. 64 23) Если все же потребуются переговоры по прямому проводу, то передайте записку по проводу, я отвечу. Передано 3/VI. И.Сталин. РЦХИДНИ. Ф. 558. Оп. 1. Д. 3266. Л. 1, 2. Машинописный текст, шифровка.

17

Сталин — Молотову. Москва ЦКВКП, ТОВ.Молотову. Расшифровать немедленно. Окончание шифровки номер * В тезисах Бухарина надо обязательно учесть важнейшие ошибки Зиновьева в вопросе об анг- * Так в тексте. 3—5351 65 лийской забастовке, о Пилсудском и китайской! революции, раскритиковать их в той или иной! форме, ибо эти ошибки носятся в воздухе и нахо-1 дят поддержку в правых течениях Коминтерна. 1) На первом же заседании ПБ в начале английской ! забастовки Зиновьев вошел в ПБ с проектом указа- j ний английским коммунистам, выработанным Зиновьевымпри участии отдельных работников Комин- ; терна из числа сочувствующих оппозиции. В проекте, как это хорошо известно членам ПБ, не оказалось ни одного слова о необходимости перевода общей забастовки на рельсы политической борьбы, не оказалось и намека на лозунг — долой правительство консерваторов, да здравствует рабочее правительство. Это новое указание и новый лозунг были внесены большинством ПБ в проект Зиновьева как поправки, которые Зиновьев вынужден был принять1. Это забвение важнейшего лозунга забастовочного движtitle="Grigory Zinoviev">Зиновьения в англии не случайно, оно льет воду на мельницу Томаса. Нет гарантий, что такие ошибки не повторятся в работе Зиновьева и его сторонников. Чтобы застраховать партию от таких грубых ошибок, нужно учесть в тезисах ошибки Зиновьева. 2) На известном заседании ПБ около месяца назад Зиновьев вошел в ПБ с чисто ликвидаторским предложением о желательности ухода компартии из Гоминьдана2 в руки правых гоминьда-новцев. На замечание большинства ПБ, что предложение Зиновьева есть линия на ликвидацию революционного движения в Китае, Зиновьев и Ра-дек после неудачных попыток отстоять свое предложение вынуждены были ответить взятием назад своего предложения и принятием предложения ПБ об усилении работы компартии в Гоминьдане и о сосредоточении огня против правых го-миньдановцев3. Так как нет гарантии, что такая ошибка Зиновьева не будет повторена, то необходимо учесть ее в тезисах . 3) На заседании польской комиссии ПБ, в день первых сообщений о взятии Варшавы Пилсуд- 66 ским, Зиновьев внес в присутствии Уншлихта, Дзержинского, Домского, Венецкого* и многих других проект указаний польским коммунистам, где говорилось о том, что нейтральность коммунистов в борьбе Пилсудского с фашистами недопустима, где Пилсудский рассматривался как антифашист, где движение Пилсудского рассматривалось как революционное движение, но где ни единого слова не говорилось о том, что тем более недопустима поддержка Пилсудского со стороны коммунистов. Большинство комиссии внесло основную поправку о недопустимости поддержки Пилсудского, каковую поправку Зиновьев вынужден был принять, перестроив весь свой проект указаний4. Я уверен, что ошибки польских коммунистов, о которых так сладострастно пишет теперь Зиновьев, целиком навеяны им глубоко оппортунистической позицией Зиновьева о якобы революционном характере авантюры Пилсудского. Так как нет гарантий, что ошибки эти не будут повторены, необходимо их учесть в тезисах Бухарина. Сообщая обо всем этом, прошу настоящий документ сделать достоянием ближайших друзей. 3/VI 21 час. Сталин. РЦХИДНИ. Ф. 558. Оп. 1. Д. 5297. Мишинописный текст, шифровка.

18

ТОВСТУХА — Сталин Послана из Москвы 3/VI—26 г. Получена и расшифрована 3/VI. Тифлис. ЗКК. ОРДЖОНИКИДЗЕ. Расшифровать немедленно для тов. Сталина. Вчера разослали членам Политбюро контртезисы об англии за подписями Бухарина, Томского и Моло-това. Согласие остальных как полное*. Сегодня обсуждали в Политбюро английские дела со стенограммой по требованию Зиновьева. Во время заседания получили твою телеграмму. Констатируем твое абсолютное согласие с нами включительно до деталей. Бой на Политбюро был большой — шесть часов. Троцкий голосовал за Зиновьева. Тезисы Зиновьева отвергнуты. В основу приняты тезисы тройки и сданы в комиссию. Зиновьев требовал разрешить ему в ИККИ защищать свою точку зрения. Политбюро отклонило. Против этого голосовал также Троцкий. Подробности письмом... Тезисы тройки сегодня высылаем Серго. Посылаем их также в Сочи. Товстуха. РЦХИДНИ. Ф. 558. Оп. 1. Д. 3266. Л. 3. Машинописный текст, шифровка.

19

| Сталин — Молотову МоскВА. ЦКВКП, тов. Молотову. Расшифровать немедленно. Шифровка получена. Я знал, что будет полное совпадение. Продолжайте в том же духе. Привет. Сталин. * Так в тексте. 69 Зашифрована и передана 4/VI—11 часов. РЦХИДНИ. Ф. 558. Оп. 1. Д. 3340. ' Машинописный текст, шифровка.

20

15/VI—26. Здравствуй, Молотов! Здравствуй, Бухарин! ' Вернулся в Сочи сегодня, 15 июня. В Тифлисе захворал желудком (отравился рыбой) и теперь с трудом выправляюсь. Читал сегодня твои письма (без даты) и письмо Бухарина (тоже без даты). Мое мнение: 1 ) Тезисы вышли у вас хорошие. Надо бы и по польскому вопросу разоблачить Гришу, который сам протащил Барского, а теперь пытается подбросить его вам. Действительно, наглость Гриши не знает пределов. 2) Не надо было отмечать, что тезисы прошли в И К К И единогласно. Единогласие было формальное, а на деле никакого единогласия не было. Скрывать теперь разногласия с Гришей, значит помогать Грише в его антипартийной работе и ставить себя в глупое положение. 3) Ежели Лашевич устраивает нелегальные собрания, Гриша Зиновьев устраивает побег Р.Фишер в Германию1, а Сокольникова посылают во Францию на съезд2, — то это значит, что они вместе с Троцким задумали взорвать партию через ИККИ. Я не очень верю в возможность взрыва, но большая тряска вполне возможна. А из этого следует, что мы идем, мы должны идти, если хотим уберечь партию от неожиданностей, к необходимости новой перегруппировки людей из оппозиции. Насчет мер против Лашевича вы правы. Хорошо бы насчет Зиновьева тоже подготовить вопрос так или иначе. Лучшим средством считаю — дать пленуму отчет Политбюро по вопросам особой папки и здесь, при обсуждении в пленуме, упомянуть обо всех драчках в ПБ, с тем, чтобы пленум сказал свое слово3. 4) Ежели Троцкий говорит Бухарину, что он надеется скоро иметь большинство в партии, то это значит, что он думает попугать и шантажировать Бухарина. Как мало знает и как невысоко ценит он Бухарина! А я думаю, что в скором времени партия набьет морду и Троцкому и Грише с Каменевым и сделает из них отщепенцев, вроде Шляпникова. 5) Следовало бы немедля отозвать Сокольникова из Франции, а Центральному Комитету Франции сообщить, что Сокольников не имеет никаких поручений по Французским делам, ни от ЦКВКП, ни от ИККИ. 6) Хозяйственные дела меня не пугают. Рыков справится с ними. На хозяйственных вопросах ничего, ровно ничего, не выиграют оппозиционеры. 7) Очень хорошо, что Бухарин решился доложить в Москве и в Питере4. Ну-с пока. Жму вам руки. И.Сталин. j 15/VI— 26. P.S. Рудзутак предлагает вместе с Микояном f отложить Пленум на 20/VII5. Я не возражаю. И.СталинИ.Сталин.

21

Сочи. 25/VI.26. Молотову, Рыкову, Бухарину и другим друзьям. Я долго думал над вопросом о «деле Лашеви-ча» , колебался, связывал его с вопросом об оппозиционных группах вообще, несколько раз приходил к различным мнениям и, наконец, утвердился в следующем. 1) До появления группы Зиновьева оппозиционные течения (Троцкий, Рабочая оппозиция и др.) вели себя более или менее лояльно, более или менее терпимо; 2) С появлением группы Зиновьеваьева оппозиционные течения наглеть, ломать рамки лояльности; 3) Группа Зиновьева стала вдохновителем всего раскольничьего в оппозиционных течениях, фактическим лидером раскольничьих течений в партии; 4) Такая роль выпала на долю группы Зиновьева потому, что: а) она лучше знакома с нашими приемами, чем любая другая группа, б) она вообще сильнее других групп, ибо имеет в своих руках ИККИ (председатель ИККИ), представляющий серьезную силу, в) она ведет себя, ввиду этого, наглее всякой другой группы, давая образцы «смелости» и «решительности» другим течениям; 72 5) Поэтому группа Зиновьева является сейчас наиболее вредной, и удар должен быть нанесен на пленуме именно этой группе1; 6) Не только Лашевича нужно вывести из ЦКТ но и Зиновьева нужно вывести из Политбюро2 с предупреждением вывода его из ЦК, если не будет прекращена его работа по подготовке раскола; 7) Либо мы этот удар сделаем сейчас в расчете, что Троцкий и другие станут опять лояльными, либо мы рискуем превратить ЦКи его органы в неработоспособные учреждения, а в ближайшем будущем схлопочем себе большую бузу в партии во вред делу и единству; 8) Возможно, что после этого Зиновьев подаст в отставку по ИККИ. Мы ее должны принять. Во всяком случае после вывода из Политбюро Зиновьев не может быть уже предом,*— это поймут все секции и сделают сами необходимый вывод. Мы перейдем тогда от системы преда к системе секретариата в ИККИ3. Это будет разоружение группы Зи новьева и ликвидация зи-новьевской линии на наглость в деле подготовки раскола (вспомните слова о Стокгольме на съезде!)4; 9) Уверяю вас, что в партии и в стране пройдет это дело без малейших осложнений, — Зиновьева не пожалеют, ибо знают его хорошо; 10) Раньше я думал, что понадобится широкая резолюция об единстве на пленуме. Теперь же я думаю, что такую резолюцию лучше будет отложить для конференции (с принципиальным обоснованием и т.п.) или для съезда. На пленуме можно и нужно ограничиться короткой резолюцией об единстве в тесном смысле слова в связи с делом Лашевичат сославшись на Ленинскую резолюцию об единстве на 10-ом съезде. В этой резолюции на- i до сказать, что Зиновьев выводится из Политбюро ; не из-за разногласий с ЦК, — не менее глубокие ' * Председателем Исполкома Коминтерна. i i 73 разногласия имеются-де с Троцким, однако вопрос о выводе Троцкого из ПБ не стоит, — а из- | за его (Зиновьева) политики раскола. Я думаю, что так будет лучше, т.к. рабочие это поймут, ибо они ценят единство партии, а для других оппозиционных групп это будет серьезным ; предостережением. Вместо Зиновьева можно вве- i сти в ПБ Дзержинского. Партия воспримет это ; хорошо. Или можно будет довести число членов I ПБ до 10-ти, введя туда и Дзержинского, и Рудзутак. Я уже не говорю о том, что при широкой резолюции пленума (прежний план) пришлось бы официально объединить Зиновьева и Троцкого=в один лагерь, что, может быть, преждевременно и стратегически нерационально сейчас. Лучше бить их по частям. Пусть Троцкий и Пятаков защищают Зиновьева, а мы послушаем. Во всяком случае так будет лучше на данной стадии. А потом видно будет. Подробнее поговорим по приезде в Москву. Думаю быть в Москве дня за 3-4 до пленума. Что скажете на этот счет. P.S. Не знаю, как вы, а я думаю, что делом Ла-шевича Зиновьевцы зарезали себя, особенно, если это дело связать с делом Гуральского. А связать его надо. Жму руку. И.Сталин.

22

3/УШ(вторник). Молотов! 1 ) Каменев подал в отставку до рассмотрения в ; ПБ вопроса об экспортно- импортном плане, I предложив заменить его Микояном2. 2) ПБ рассмотрело вопрос об. экспортно-импортном плане и признало дело «неблагополуч-i ным» , создав комиссию Рудзутака по улучшению I дела в НКТ3. Ï 75 3) В четверг (5-го VIII) примем отставку Каменева и назначим Микояна с опросом членов ЦК: по этому делу4. 4) Каменева думаем в Японию, в китай Ар а лова (китайское правительство потребовало снятия Карахана, которого придется снять), Коп-па, может быть, в Италию с отзывом в Москву Керженцева, которому не повезло в Италии. 5) Дела идут в общем неплохо. Все большие западные партии высказались за наш ЦК(включая и Францию с Чехословакией), против оппозиции. у , 6) Бухаркин еще не вернулся6. В ПБ сейчас шесть человек: Рыков, Рудзутак, Калинин, Сталин, Троцкий, Каменев (последний голосует, т. к. никого из кандидатов нет больше в Москве). 7) О назначении Куйбышева в ВСНХ7 тебе уже известно. Оппозиция в ПБ ведет себя тихо. Привет всем друзьям в Сочи. Жму руку. Сталин. Присылай поскорее стенограмму твоих речей. Мы решили следующим выпуском издать «дело Лашевича» , т.е. прения по этому делу8.

23

Молотову (для друзей)1. 1) Делегация английских углекопов, должно быть, приедет в СССР на днях, если уже не приехала. Надо встретить ее «по всем правилам» и надо собрать для углекопов побольше денег. американцы, говорят, обещали 1 миллион долларов. Придется собрать и послать возможно скорее миллиона два рублей (меньше американцев нельзя), а то — и целых три миллиона. Положение в англии серьезное и оно обязывает нас к серьезным «жертвам» . 2) Надо, по-моему, сказать Андрееву, чтобы он настаивал на эмбарго2. Эмбарго стучится теперь во все двери. За эмбарго ведут усиленную кампанию английские коммунисты. Нельзя давать Генсовету отыграться на одних лишь призывах о сборе денег. Этого теперь мало. Надо бить теперь во всю по эмбарго. Кстати, как идут дела у Андреева?3 3) Я думаю, что ни в нацией, ни в английской коммунистической печати не используется факт бегства Томаса и Гендерсона от отчета на конгрессах «Рабочей партии» и «генсоветских профсоюзов» (»ушли в отпуск», один в Канаду, другой в Австралию). Надо протрубить и в нашей, и в английской печати, что эти предатели сбежали от ответственности с тем, чтобы при обсуждении вопроса о забастовке их, как отсутствующих, не задевали. Надо протрубить, что Генсо-вет и Исполком Рабочей партии помогли им бежать от контроля, что тем самым они взяли на себя ответственность за их мерзости и т.д. Странно, что в английской (и нашей) печати молчат об этом 78 (я читаю английские коммунистические газеты и знаю, что эти факты там не разоблачаются). 4) Как реагировал ИККИ на твое письмо о кампании за роспуск парламента и новые выборы? Что думают об этом англо-коммунисты? 5) Откладывать в долгий ящик дело об издании еженедельника ИККИ (»Коммунистический интернационал») нельзя. Надо, чтобы Бухаркин и ты двинули это дело4. Оно будет иметь громадное значение в деле улучшения и перестройки всей работы КИ и его секций. Что думает об этом Бухарин? 6) Как дела с хозяйственным положением? Как с заготовками? Как с экспортом? Сообщи коротко, если будет время. Ну, всего хорошего. 27/VIII—26. И.Сталин. К письму Сталина (от 27/VIII)5 По пЛ-му. а ) Томский обещал сегодня соорганизовать обращение ЦКгорняков к английскимt углекопам по случаю 4-х месячной стачки. В обращении сказать, что наша поддержка будет продолжена и будет такой же как раньше. Прямо сказать, что ЦК горняков уверен, 1 что пожелание ВЦСПС об 1 % будет принято. Сие | важно сегодня, т. к. 2/IX конференция бастующих углекопов6. б) Перед самым конгрессом тред-юнионов (до : 6/IX) на торжественном собрании профессиональных союзов с делегацией горняков решить посылку 2-х миллионов рублей. Последнее (б) еще обсудим в ПБ. По п.2-му и 3-му я — за, всецело. Плюс к этому развернуть, особенно и прежде всего в Англии, кампанию за политические лозунги (роспуск парламента, «долой консервативное правительство, за подлинно рабочее : правительство» ). 1/IX. В.Молотов. 79 1 ) Шварц со мной согласовал вопрос о посылке \ приветствия и должен в 2 часа, 1/IX согласовать с Молотовым. 2) За помощь, согласовано с Молотовым. 3) Не возражаю против разоблачения Томаса и Гендерсона, но не думаю, чтобы это дало сколь- « ко-нибудь серьезный политический эффект. 1/IX. М.Томский.

24

Здравствуй, Молотов! 1) Дело идет к тому, что нам не миновать постановки вопроса о снятии Григория с КИ. Об этом говорит решение ряда западных партий (англия, Германия) о снятии Григория. Об этом же говорит первый пункт порядка дня нашей (предстоящей) конференции (»международные вопросы»). Было бы непонятно и неестественно, 80 если бы мы (BKJ1) «увильнули» от вопроса о снятии в то время, как вопрос поставлен всей обстановкой, а две западные партии определенно предлагают снятие. Поэтому мы можем и должны вынести решение о целесообразности предложения о снятии1. 2) Что касается формального проведения вопроса, то это надо сделать на расширенном пленуме ИК-КИ. Если все партии или громадное их большинство выскажутся за снятие Григория, то такое высказывание можно будет смело считать как подлинную волю всех партий, т.е. всего конгресса. Окончательное решение можно будет передать конгрессу. 2)* Следовало бы уже теперь обмозговать проекты или первоначальные (черновые!) наброски тезисов о профсоюзах и хозяйственном положении. Нет ли таких черновых набросков в секретариате, т.е. не получил ли уже секретариат этих «набросков» ? Если нет, надо поторопиться2. 3) Не считаешь ли ты целесообразным ввести в практику профсоюзов «систему» или «институт» профактивов по союзам, а, может быть, и по разным отраслям производственных профсоюзов. Если эта «система» еще не введена, то ее следовало бы ввести, ибо она могла бы облегчить и выдвижение но-вых людей, и приближение профсоюзов к производству и, вообще, оживление профсоюзов. Необходимо только, чтобы актив (текстильный, нефтяной, угольный и т.д.) этот был широк, чтобы он состоял не из одних лишь^чиновников профсоюзов, чтобы он состоял не из одних лишь коммунистов, а также из беспартийных (эдак 50% на 50) и т.д. Как смотришь ты на это дело? 4) Не думаешь ли, что вопрос о Каменеве придется поставить на пленуме ЦК? Работает ли НКИД в духе устроения Каменева в Японии? Ну, всего хорошего. 30/VIII— 26. И.Сталин. * Так в тексте. 81 P.S. Читал статью Стеикого о новой оппози-1 ции3. Статья хорошая, но есть отдельные места,! которые портят кашу. По Стецкому выходит, что 1 мы не должны добиваться «полного! преобладания пролетариев и полупролетариев в" Советах» . Это неверно. Расхождение с оппози-цией не в этом, а в том, что, во-первых, пролетарии физически не могут иметь преобладания в тех районах, где пролетариев : очень мало, во-вторых, преобладание надо понимать политически (а не только статистически), в-третьих, мы в корне не согласны с теми методами достижения преобладания, которые рекомендует нам оппозиция. Очень плохо, что не помогли Стецкому исправить такие недочеты.

25

| 4/IX. Молотович!1 На днях был у меня Серго. Он взбешен формулировкой постановления ЦКоб его отзыве2. \ Формулировка об отзыве расценивается им как : 82 наказание, как щелчок, данный ЦКнеизвестно за что. Фраза же о том, что Серго переводится в Ростов «вместо Микояна» рассматривается им как намек на то, что Микоян выше Серго, что Серго годится лишь в заместители Микояна и т.п. Он понимает, что у ЦКне было и не могло быть желания обидеть Серго, дать ему щелчок, ставить его под Микояна и т.д., но он считает, что получившие выписку постановления ЦК, могут понять его именно как выпад против Серго, что надо было формулировать лучше, точнее. Я думаю, что надо удовлетворить Серго, ибо он поставлен объективно ввиду случайной ошибки в формулировке в положение обиженного человека. Можно было бы ; исправить формулировку примерно таким • образом:3 ; 1 ) Уважить просьбу т. Орджоникидзе об осво-I бождении его от обязанности первого секретаря 1 Заккрайкома, отклонив требование закавказских ; организаций (национальных ЦКи Заккрайкома) об оставлении т.Орджоникидзе на старом посту4; 2) Ввиду решительного отказа т. Орджоникидзе от немедленного переезда на работу в Москве вопрос о назначении т. Орджоникидзе наркомом РКИ СССР и замом предсовнаркома СССР отложить на несколько ; месяцев5; 3) Принять предложение Севкрайкома об утверждении т. Орджоникидзе первым секретарем Севкрайкома (согласовано с т. Орджоникидзе). Чем скорее сделаешь эту.штуку, тем лучше, причем новую выписку придется разослать всем, получившим старую выписку. ; Ты, может быть, скажешь, что все это чепуха. Возможно. Но должен тебе сказать, что эта чепуха может серьезно повредить делу, если ее не I исправим. Крайне некрасивую роль играет в этом деле . Назаретян, который растравляет самолюбие 83 Серго и подзуживает его — не знаю — для какой конкретной цели. Ну, всего хорошего. И.Сталин.

26

J 8/IX. I Твое письмо получил1. 1) Наша делегация в Берлине действительно I недурно вела себя2. Хорош в общем отчет I ВЦСПС. Хорошо обращение ВЦСПС. Хорошо ; интервью Томского. Насчет займа Генсовету или Ï Федерации углекопов не настаиваю. Я думаю, что можно пока отложить вопрос о займе. Я ; предлагал вопрос о займе для того, чтобы показать «Европе» , что мы не республика «денежного мешка» , а люди с расчетом, умеем беречь копейку, даем заем, чтобы вернуть его потом и т.п. Но : этот вопрос можно пока отложить, а может и вов-: се похерить. 2) Насчет Китая я уже послал шифровку. Я убежден, что Копп и Серебряков не будут проводить нашу политику, они лишь дадут • Чжану возможность играть на наших оттенках и загубят наше дело.3 Обратная посылка Коппа в Японию есть фактическая отмена решения Пол. Бюро о Коппе и Каменеве. Получается некрасиво, когда решения Пол. Бюро при одном составе отменяются тем же Пол. Бюро при другом составе без достаточных оснований 4. : Сейчас вам, конечно, виднее, но ударяться из одной крайности в другую из-за того, что Чжан, ободренный Коппом, вздумал нас пошанта-жировать, — не следовало бы. Ну, всего хорошего. Жму руку. И.Сталин! 87

27

Здравствуй, Молотов!1 Письмо от 12/IX получил. 1) Хорошо, что недоразумения с Серебряковым и Коппом окончательно ликвидированы2. В противном случае мы загубили бы свою собственную политику, эти люди сидели бы в плену у Чжана и Японцев, а мы, в свою очередь, очутились бы в плену у этих людей. Сила Чжана состоит, между прочим, в том, что он знает теперь (это ему растолковали Копп и Серебряков)т что мы не пойдем на военное вмешательство, что мы 88 и тогда, полгода назад, не думали идти на Харбин, что ввиду этого ему нечего бояться и он может позволить себе наглость, продавая «таковую» Японцамили (особенно) англичанам за ту или иную помощь. В этом секрет. Копп и Серебряков сообщили Чжану (по своей болтливости) тайну нашей дипломатии, тайну о том, что мы только пугаем Чжана, но воевать из-за КВЖД не станем. Мягкостью и болтливостью вздумали купить Чжана и Японцев! Я уже не говорю о том, что у них была тут еще фракционная цель, проводимая по линии НКИД с помощью Литвинова... 2) Теперь я могу с полной уверенностью сказать, что Чжан ограничится уколдми, и до захвата КВЖД дело не дойдет на данной стадии. Чжан и через него Япония (и англия) щупают, пробуют силу нашего сопротивления. Именно поэтому теперь Кар axa на не надо было вызывать3. Но только поэтому. Ибо, мне кажется, что Карахан, совершенно запутавшийся в жульнических комбинациях фыновцев4 и других китайских«генералов» , представляет теперь с точки зрения существа нашей политики в китае отрицательную величину. Вопрос о КВЖД и Чжане нам придется поставить в ближайшем будущем во весь рост. 3) Я не писал тебе в прошлый раз о Сергр подробно. Но теперь должен сообщить, что и Серго и — особенно, Назаретян произвели на меня в связи с инцидентом об «отзыве» из Закавказья — тяжелое впечатление. Я разругался с Серго, назвал его мелочным и перестал встречаться с ним (он сейчас в Новом Афоне). Вопрос о составе секретариата Заккрайкома придется обсудить особо. Назаретян в роли заменяющего Серго в секретариате не подойдет на данной стадии (мал он, не серьезен, не всегда правдив). 89 4) Насчет контрольных цифр я думаю, что надо теперь же нажать и сократить обязательно штаты наркоматских и хозрасчетных органов сверху5. ; Иначе разговоры о режиме экономии останутся ; пустыми разговорами. Долю индустрии надо уве- \ личить обязательно. 5) Переговоры с Крупской не только не уместны теперь, но и политически вредны. Крупская — раскольница (см. ее речь о «Стокгольме» на XIV съезде). Ее и надо бить, как раскольницу, если хотим сохранить единство партии. Нельзя строить в , одно и то же время две_, противоположные уста- ' нрвки, и на борьбу с раскольниками, и на мир с , ними. Это не диалектика, а бессмыслица и беспомощность. Не исключено, что завтра Зиновьев вы- j ступит с заявлением о «беспринципности» Моло- ; това и Бухарина, о том, что Молотов и Бухарин «предлагали» Зиновьеву (через Крупскую) \ «блок» , а он, Зиновьев, «с негодованием отверг \ это недопустимое заигрывание» и пр. и пр. ' 6) Насчет «Августовского блока» ты совершенно прав. Надо перепечатать не одну, а несколько статей Ильича, рассказав вместе с тем историю возник- \ новения этого блока. Надо обязательно выпустить на арену Сорина. Абсолютно необходимо и твое с Бухариным выступление. Дело серьезное6. 7) Это хорошо, что дела с торгом и зарплатой идут у вас недурно7. Это очень важно. 8) Не мешало бы нечаевских птенцов погромить8. 9) Демьяновское стихотворение не годится. Худосочная штука. Я ему написал об этом. 10) Понемногу поправляюсь, но рука еще болит. 11) Бухарин — свинья и, пожалуй, хуже свиньи, ибо считает ниже своего достоинства написать две строчки о своих германских впечатлениях9. Уж я ему отомщу. Ну, пока все. Жму руку. 16/IX—26. И.Сталин. 90 В добавление к письму. Убийственное впечатление производят сплошные сообщения в печати (особенно в экономической печати) о повальных нарушениях директив наркомторга и партии кооперацией и заготовителями, местными и центральными. Эта фактическая безнаказанность явных преступников, льющих воду на мельницу нэпманов и других врагов рабочего класса — разлагает весь хозяйственный и советский аппарат, превращает наши директивы и нашу партию в пустышку. Нельзя этого терпеть дальше, если не хотим оказаться в плену у мерзавцев, с виду «принимающих» директивы партии, а на деле издевающихся над ними. Предлагаю обязать НКТорг (и РКИ): 1 ) Немедля сместить нарушителей политики цен по заготовкам и предать суду, опубликовав имена и фамилии преступников; 2) Немедля сместить и предать суду нарушителей политики цен по сбыту населения промтоварами* (снижение розничных цен), опубликовав и пр.; * 3) Дать циркуляр партийный о том, что эти нарушители являются врагами рабочего класса, и борьба с ними будет беспощадная. На этом своем предложении настаиваю всемерно и прошу всех вас принять его. Поймите, что без таких мер мы проиграем кампанию в угоду нэпмановским элементам, сидяшим в наших заготовительных и кооперативных органах. Без этих мер — зарез. ^ Жду ответа. 16/IX—26. И.Сталин.

28

т. Молотов! Письмо твое от 20/IX получил. 1) Насчет зарплаты вышло у вас, кажется, недурно1. Важно, чтобы низшие слои получили что-нибудь ощутительное. Было бы хорошо дать кое-что и нефтяникам, которые в общем получают немало, но если нет возможности в данный момент, - придется отказать, несмотря на жалобы бакинцев2. 2) Если Троцкий «в бешенстве» и он думает «открыто ставить ва-банк» , тем хуже для него. Вполне возможно, что он вылетит из ПБ теперь же, - это зависит от его поведения3. Вопрос стоит так: либо они должны подчиниться партии, либо партия должна подчиниться им. Ясно, что партия перестанет существовать, как партия, если она допустит последнюю (вторую) возможность. 93 3) Что касается Смирнова, то после имеющегося уже предупреждения, остается одно — исклю- ! чить его, хотя бы, на время4. ' 4) Я думаю, что пленум не может «пройти мимо» вопроса о Медведеве5. Может быть есть у тебя средство «пройти мимо» , — скажи, в чем оно состоит. 5) Пожалуй, ты прав, что вопрос об оппозиционном блоке придется поставить на конференции р. Впрочем, забегать вперед не стоит, — лучше будет сначала посмотреть, как поведет себя этот блок сейчас. , 6) Твое и Бухарина выступление в связи с вопросом об Августовском блоке надо ускорить, — ждать тут нечего, по-моему. 7) Демьяну написал, что басня его «худосочна» , «не годна» (или что-то в этом роде) и ее «не следует печатать» . Копии не осталось, а то немедля послал бы тебе. Насчет плохого «симптома» этой басни в смысле ухудшения позиции Демьяна — я сомневаюсь. Приеду — поговорим. 8) Не давайте волю Карахану насчет китая, — он испортит все дело, ей-ей. Он изжил себя, ибо он был и остался полпредом первой стадии китайской революции, и совершенно не годен, как руководитель, в нынешней новой обстановке, китайскойи международной, как руководитель при новых событиях, которых он не понимает и не поймет самостоятельно, как человек страшно легкомысленный и ограниченный (в смысле революционного ткругозора). А смелости и нахальства, самоуверенности и гонора — хоть отбавляй. Вот, что особенно опасно. Карахан никогда не поймет, что Хонькоу станет скоро китайской Москвой... Ну, жму руку. 23/IX—26. И.Сталин. Сочи. Поправляюсь более или менее. P.S. Я не уверен в правильности открытого обращения ВЦСПС к Генсовету насчет объединенного протеста против бомбардировки Ванся- 94 на7. Выходит, что мы излишне дразним и Генсо-вет, и консерваторов. Нужно ли это? Лучше было бы избрать другие, более действенные, пути.

,29

т. Молотов!1 Я не вижу оснований, почему бы не напечатать речь в нынешнем ее виде, без каких бы то ни было поправок с моей стороны, если все мы (в том чис-ле и я) сдаем в печать свои речи без предварительной проверки. Я теперь только понял всю неловкость того, что я не показал никому свой доклад. Твоя настойчивость насчет поправок 95 не говорит ли о том, что я ошибся, не разослав друзьям свою речь? Я и так чувствую себя неловко после позавчерашних споров. А теперь ты хочешь меня убить своей скромностью, вновь настаивая на просмотре речи. Нет, уж лучше воздержусь. Печатай лучше в том виде, в каком ты считаешь нужным. 7/XI. И.Сталин.

30

Здравствуй, Вячеслав!1 Не надо торопиться с приездом, — можешь свободно остаться еще неделю (или даже больше) сверх срока. У нас дела идут в общем неплохо: 1 ) заготовки и экспорт идут недурно; 2) с поступлениями по госбюджету пока плоховато; 3) с червонцем хорошо; 4) промышленность ползет понемногу вперед; 5) приняли решение о снижении отпускных цен по ряду ходовых товаров2; 6) вырабатываем срочные и конкретные меры по снижению розничных цен (будем зверски нажимать на торгово-кооперативную сеть)3. Съезд профсоюзов прошел «нормально» 4, как сказал бы Томскtitle="Mikhail Tomsky">Томский, т. е. сохранили все, что было, но ничего нового не внесли в свой арсенал. 96 Расширенный пленум ИККИ5 прошел недурно. Резолюцию XV конференции утвердили единогласно (воздержался один бордигианец из Италии). Наши оппозиционеры — дурачье. Черт толкнул их полезть сечься, — ну, и высекли. Ввиду хулиганского выступления Каменева мне пришлось напомнить ему в заключительном слове о телеграмме МРоманову. Каменев выступил с «опровержением» , сказав, что «это ложь» 6. Зиновьев, Каменев, Смилга и Федоров внесли в Политбюро «заявление» с «опровержением» , потребовав его опубликования. Мы опубликовали это заявление в «Большевике» с ответом ЦКи с документами, убивающими Каменева политически. Считаем, что Каменев выведен из строя и ему не бывать больше в составе ЦК. Ну, пока все. Об остальном устно. Жму руку. 23/ХН—26. Коба.

31

Дорогой Вячеслав!1 1 ) Просмотрел (очень бегло) «стенограмму заседания ЦКК» по делу Зиновьева и Троцкого. Получается впечатление сплошного конфуза для ЦКК. Допрашивали и обвиняли не члены ЦКК, а Зиновьев и Троцкий. Странно, что попрятались некоторые члены ЦКК. А где Серго? Куда и почему он спрятался? Позор! Решительно протестую против того, что комиссия по обвинению Троцкого и Зиновьева превратилась в трибуну по обвинению ЦКи КИ с заострением «дела» против Сталина, которого нет в Москве и на которого можно ввиду этого вешать всех собак. Неужели эту «стенограмму» отдадут на руки Троцкому и Зиновьеву для распространения! Этого еще не хватало. 2) Обрати внимание на документы о «Труде» . Надо произвести чистку в «Труде» 2. 23.VI—26.

32

) 24/VI—26. Дорогой Вячеслав! Только что получил с курьером твое последнее письмо. Насчет китая думаю, что миллиона 3-4 можно было бы теперь же послать в счет 10 миллионов, а вопрос о 15 миллионах отложить. От нас требуют еще 15 миллионов, видимо, для того, чтобы отказаться от немедленного выступления против ЧКШ*, если мы не дадим этих 15 мил|лионовр. Что касается святой тройки (Р.+Ор.+В.)3, то о сем пока умолчу, т.к. поводов для разговора о ней будет еще немало. Ор. «хороший парень» , но политик он липовый. Он всегда был «простоватым» политиком. В. должно быть просто «не в духе» . Что же касается Р., то он «комбинирует» , полагая, что в этом именно и состоит «настоящая политика» . Привет. И.Сталин.

33

; Дорогие Вячеслав и Николай!1 1. Получил ваши последние письма (24/VI) и \ постановление ПБ об АРК2. Крошите «их» • хорошенько (я говорю о Генсовете), не крикливо, а основательно. Они могут порвать, чтобы «дока- | * Чан Кайши. { 103 зать» свою «независимость» от Москвы и заслужить похвалу Чемберлена. Но они проиграют те- j перь на разрыве больше, чем в период угольной \ забастовки, т.к. реально вставшая опасность вой- \ ны задевает всех рабочих и задевает глубже. Они « постараются отыграться на расстрелах, но надол- i го не хватит этого, особенно, если вы постараетесь \ дать обоснованную декларацию на этот счет. Сле- j довало бы прямо бросить «им» в лицо, что они j помогают своим хозяевам начать и провести войну... 2. О Фыне я уже писал в шифровке. По всем видимостям сообщение о Фыне соответствует действительности3. Боюсь, что Ухан4 сдрейфит и подчинится Нанкину5. Из-за Бородина (если Ухан захочет его снять), конечно, спорить с Уханом не стоит. Но нужно всемерно настаивать на неподчинении Ухана Нанкину, пока есть возможность настаивать. Ибо потерять Ухан, как отдельный центр, значит, потерять, как никак, некий центр революционного движения, потерять возможность свободных собраний и митингов рабочих, потерять возможность открытого существования компартии, потерять возможность открытой революционной прессы, словом, потерять возможность открытой организации пролетариата и революции. Уверяю, что стоит из-за этого отдать Ухану лишних 3-5 миллиона, лишь бы иметь заручку, что Ухан не сдается на милость Нанкину и деньги не пропадут зря6. 3) Я получил на днях телеграмму Вантин-Вея* и дал свой довольно большой ответ. Прочтите и сообщите коротко ваше мнение. 4) Насчет Лозовского не возражаю. 5) Насчет целесообразности «оформления» отношений с ЧКШ сомневаюсь. Аналогия с Чанзо-лином** не подходит. Чанзолина признали мы 3 года назад. Если стоял вопрос теперь, мы его не * Ван Цзинвей. 1 ** Чжан Цзолинь. 1 104 1 признали бы официально. Признать теперь (сейчас) ЧКШ, значит нанести удар Ухану (Ухан еще существует) и сделать вызов Чжанзолину (вспомните КВЖД). Лучше подождать с ЧКШ и оставить ctatus.* 6) То, что Р. ударился в левизну, неудивительно. Это значит он потерял на минутку возможность «комбинировать» , «маневрировать» и т.д. А Микоян утенок в политике, способный утенок, но все же утенок. Подрастет поправится. Ну, жму руки. 27/VI—26 И.Сталин.

34

Дорогой Вячеслав!1 Болен, лежу и потому пишу коротко. 1) Декларация ВЦСПС хороша2, ответ Рыкова плох3. 2) Доклад Томского слаб4. 3) Я бы стоял за то, чтобы дать Ищенко и Валентинову предупреждение5. 4) Троцкого в Японию следовало бы. 5) К пленуму могу приехать, если это нужно и если отложите его6. 6) Статья Бухарина о Китае удачна7. Привет. И.Сталин.

35

Дорогой Вячеслав!1 1) При отправке моей большой шифровки о Китае я не знал ни о махинациях Таншенчи*, ни о поведении в связи с этим Уханьского правительства (У меня не было также материалов о разоружении рабочей гвардии в Ухане f. Ясно, что имея все эти материалы, вы имели основание принять новые директивы3. Мы использовали уханскую верхушку как только можно было ее использовать. Теперь ее надо отбросить. Надо сделать попытку овладеть периферией ГМД** и противопоставить ее нынешней верхушке. То, что периферия ГМД преследуется военными выскочками, — говорит о том, что эта задача имеет почву. Поэтому, если есть возможность, следовало бы не связывать пока уход из нацпра*** (он необходим сейчас) с уходом из ГМД (который мо- ' жет стать необходимым в ближайшее время). * Тан Шэнчжи. ** Гоминьдан. *** Национального правительства. 108 2) Меня не пугает положение в группе. Почему — объясню по приезде. 3) Когда именно следовало бы мне приехать. Привет. 8/VII—26. И.Сталин.

36

| 9.VI 1.1926. Молотову и Бухарину^ Черт бы вас побрал обоих: вы немножечко подвели меня, запросив мнение о новых директивах (насчет Китая) и не снабдив конкретным свежим материалом. В проекте новых директив упоминалось и о Таншенчи, и о разоружении рабочих (»фактическое разоружение», Таншенчи «фактически стал орудием контрреволюционеров» и т.п.), но, во-первых, там не указаны ни конкретные факты, во-вторых, ни пресса, ни шифровки (которые были у меня тогда) не говорили ничего о существовании таких фактов. И не только вы подвели меня немножечко, но и я подвел вас, быть может, своим длинным и довольно злым ответом шифровкой. Получив проект ваших новых директив, я решил: значит оппозиция доняла таки Бухарина и Молотова потопом новых «тезисов» , и они под- 110 дались, наконец, шантажу: значит Клим* будет теперь рад, что он добился таки освобождения от платежей Ухану, почему и голосовал с удовольствием за новые директивы. И т.д. в этом духе. Теперь я вижу, что все это было не так. Вчера весь день читал новые материалы, привезенные фельдъегерем. Теперь я опасаюсь не того, что новые директивы посланы, а того, что они посланы с за-позданием. Я не думаю, чтобы выход из Национального правительства и ГМД мог облегчить положение компартии и «поставить ее на ноги» . Наоборот, выход облегчит лишь избиение коммунистов, создаст новую разноголосицу и, быть может, подготовит даже нечто вроде раскола. Но другого пути нет, и — все равно — в конце мы должны были придти к этому пути. Эту полосу нужно, обязательно нужно пройти. Но главное теперь не в этом. Главное в том, удастся ли нынешней китайской компартии выйти с честью из этой новой полосы (подполье, аресты, избиения, расстрелы, измены в своей среде, провокации в своей среде и т.п.), выйти окрепшей, закаленной, без того, чтобы расколоться, размельчать, разложиться, выродиться в секту или в ряд сект. Эту опасность вовсе нельзя считать исключенной, как нельзя \ считать исключенной возможность интервала 1 между этой буржуазной революцией и между будущей буржуазной революцией по аналогии с тем интервалом, какой был у нас между 1905 г. и | 1917 г. (февраль). Более^того, я считаю, что такая опасность более реальна (я имею в виду опасность размельчания китайской компартии), чем некоторые мнимые реальности, которыми изобилует теперь китай. Почему? Потому, что у нас нет, к сожалению, настоящей, или, если хотите — действительной компартии в китае. Если отвлечься от ; середняков-коммунистов, представляющих хороший боевой материал, но совершенно не искушенных в политике, то что представляет нынеш- i * Ворошилов. 111 ний ЦКкиткомпартии? Ничего, кроме «комплекса» там и сям подобранных общих фраз, не свя- j занных друг с другом никакой линией, никакой \ руководящей идеей. Я не хочу быть очень | требовательным к ЦКККП. Я знаю, что нельзя j быть к нему очень требовательным. Но вот j простое требование: выполнять директивы ИК- \ КИ. Выполнял ли он эти директивы? Нет. Нет, по- j тому что он их либо не понимал, либо не хотел вы- j полнять и надувал ИККИ, либо не умел их вы- j полнить. Это факт. Рой обвиняет в этом Бородина. Это глупость. Не может быть, чтобы Бородин \ пользовался у ККП или ее ЦК большим весом, j чем КИ. Сам Рой писал, что Бородин не явился на j съезд ККП, т. к. он вынужден был спрятаться ... Иные (иные!) объясняют это тем, что виноват тут j блок с ГМД, который связывает ККП и не дает ей ; быть самостоятельной. Это тоже неверно, хотя всякий блок связывает так или иначе членов бло- з ка, что еще не значит, что мы должны быть ; против блоков вообще. Возьмите пять î прибрежных провинций ЧКШи от Кантона до 112 - Шанхая, где нет никакого блока с ГМД. Чем объяснить, что агентам ЧКШ удается больше в деле разложения «армии» коммунистов, чем коммунистам в деле разложения тыла ЧКШ? Разве это не факт, что целый ряд профсоюзов отрывается от ККП, а ЧКШ продолжает сидеть крепко? Какая же это «самостоятельность» ККП?... Причина, по-моему, не в этих факторах, хотя они и имеют свое значение, а в том, что нынешний ЦК(его верхушка) выковался в период общенациональной революции, он получил свое крещение в этот именно период, и он оказался совершенно неприспособленным к новой, аграрной фазе революции. ЦКККП не понимает смысла новой фазы революции. В ЦКнет ни одной марксистской головы, способной понять подоплеку (социальную подоплеку) происходящих событий. ЦКККП не сумел использовать богатый период блока с ГМД для того, чтобы повести бе-шеную работу по открытой организации революции, пролетариата, крестьянства, революционных воинских частей, по ИЗ революционизированию армии, по противопоставлению солдат генералам. Целый год сидел ЦКККП на шее у ГМД, пользовался свободой работы, свободой организации и ничего не сделал для того, чтобы превратить конгломерат элементов (правда, довольно боевых), неправильно называемых партией, в действительную партию... Конечно, внизу работа шла. И этим мы обязаны середняку коммунисту. Но характерно, что не ЦКшел к рабочим и крестьянам, а рабочие и крестьяне шли к ЦК, и чем ближе подходили рабочие и крестьяне к ЦК, тем дальше отходил от них этот с позволения сказать ЦК, предпочитая убивать время в закулисных беседах с лидерами и генералами из ГМД. ЦККП болтает иногда о гегемонии \ пролетариата. Но самое нестерпимое в этой болтов- ; не — это тот факт, что он ни бельмеса (буквально — ни бельмеса) не понимает в гегемонии, убивая инициативу рабочих масс, разлагая «самочинные» действия крестьянских масс и сводя классовую борьбу в китае к разглагольствованию о «феодальной буржуазии» (теперь окончательно выяснено, что автором этого термина является, оказывается, Рой). Вот где причина того, что директивы КИ не выполнялись. Вот почему я боялся пустить раньше времени такую партию в свободное плавание по «океан-морю» (разобьется, не успев окрепнуть...) Вот почему вопрос о партии считаю я теперь основным вопросом китайской революции. Как лечить этот конгломерат, неправильно называемый у нас китайской компартией? Отзыв Чендусю* или Танкинчяна** тут не поможет, конечно, хотя я не возражаю против того, чтобы вызвать их и кой-чему их научить. Нужны другие меры. Нужно создать на китайском языке хорошую марксистско-Ленинскую литературу, основательную, а не из «прокламашек» , отдав на это без колебаний нужную сумму теперь же, без * Чэнь Дусю. ** Тань Пиншань. 114 промедления (Климу можно сказать, что это будет стоить гораздо меньше, чем содержание 100 ге-мороидальных его чиновников-контрреволюционеров в продолжении полугода). Далее. Мы слишком много занимались организацией системы советников при армиях в Китае (причем эти советники оказались политически не на месте, т.к. никогда не умели вовремя предупредить нас о перебежке своих «шефов» ). Пора заняться теперь по-настоящему организацией системы партсоветников при ЦКККП, при отделах ЦК, при областных организациях в каждой провинции, при отделах этих облорганизаций, при комсомоле, при крестотделе ЦК, при военотделе ЦК, при ЦО, при федерации профсоюзов Китая. Нужно вычистить из Китая и Бородина, и Роя, и всех тех оппозиционеров, которые мешают там работе. Нужно посылать обычно в китай не тех, кого нам не нужно, а хороших работников. Нужно поставить дело так, чтобы все эти партсоветники составляли одно целое в своей работе, направляемое главным советником при ЦК(он же представитель КИ). Эти «няньки» необходимы на данной стадии ввиду слабости, бесформенности, политической аморфности и неквалифицированности нынешнего ЦК. ЦКбудет учиться у партсоветников. Партсоветники будут восполнять громадные недочеты ЦКККП и его областных верхушек. Они же послужат (пока что) гвоздями, скрепляющими нынешний конгломерат в партию. И т.д. в этом духе. По мере роста революции и партии потребность в «няньках» будет исчезать. Ну, хватит. Жму вам руки. И.Сталин. P.S. О получении этого письма сообщите. Сообщите также ваше мнение. Если найдете нужным, можете дать на прочтение и другим членам ПБ. И.Сталин. 115 Примечание 1 В правом верхнем углу письма дата, проставленная Сталиным: «9/VII—26.» . События, о которых идет речь, относятся к 1927 году. На письме имеются пометки: «Читал. Бухарин. Читали. А.И.РыковБухарина, А.Андреев, Томский, Ворошилов, А.Микоян».

37

Дорогой Вячеслав! 1) Получил статью Зиновьева «Контуры грядущей войны» '. Неужели вы напечатаете эту невежественную гнусность? Я решительно против напечатания. 2) Читал директивы Политбюро о выходе из национального правительства в китае2. Я думаю, что скоро придется поставить вопрос о выходе из ГМД3. Почему — расскажу по приезде. Кой у кого, говорят, имеется покаянное настроение на счет нашей политики в Китае. Если это верно, это печально. По приезде постараюсь доказать, что наша политика была и остается единственно .правильной политикой. Никогда я не был убежден так глубоко и прочно в правильности нашей политики, как в Китае, так и в отношении АРК, как теперь. 3) Когда я должен быть в Москве. 11 /VI I—27. И.Сталин.

38

16/VII—26. Молотову1 1 ) О китае поговорим по приезде. Ты не понял моего письма. В письме говорится о том, что нельзя считать исключенным интервал, но это еще не значит, что можно считать исключенным новый подъем в ближайший период. Словом, поговорим по приезде. У вас решено, оказывается, разослать членам и кандидатам ЦКи ЦКК документы оппозиции2. Но что противопоставляете вы от себя этим документам? Неужели только последнюю статью Бухарина3? Но она, ведь, совершенно недостаточна! Так рассылать документы невыгодно. 2) Плохое впечатление производит ваша торопливость на счет оформления дипломатических отношений с ЧКШ. Что это — реверанс Чемберлену, или что-либо другое в этом роде? Откуда такая торопливость? 3) Буду в Москве 23 утром в субботу. Хотел отложить еще на два дня, но погода начинает здесь портиться. Привет. Сталин.

39

Т.Молотову, Для понедельничьего заседания Политбюро ЦК- Решительно возражаю против помещения в «Комсомольской правде» статьи Стэна (см. * РЦХИДНИ. Ф. 17. Оп. 3. Д. 761. Л. 6. 135 «Комсомольская правда» номер 169), аналогия- щ ной статье Шанкина'т спустя несколько дней по- Я еле осуждения Политбюро статьи Шацкина2. щ Это либо глупость редакции «Комсомольская правда» , либо прямой вызов Центральному 1 Комитету партии. Называть подчинение комсо- 1 мольцев (а, значит, и членов партии) генеральной линии партии «службизмом» , как 1 делает это Стэн, — значит призывать ц пересмотру генеральной линии партии, к ' расшатке железной дисциплины партии, к превращению партии в дискуссионный клуб. Так именно начинала у нас свое антипартийное дело всякая оппозиционная группа. С этого начал свою «работу» Троцкий. От этой же печки танцевал Зиновьев. Этот же путь избрал себе , Бухарин. На этот путь становится и группа Шацкина—Авербаха—Стэн а—Ломинадзе, "у требуя (по сути дела) свободы пересмотра ге- \ неральной линии партии, свободы ослабления партдисциплины, свободы превращения партии в дискуссионный клуб. Для этого группа Шацкина — Стэна пытается превратить (если уже не превратила) «Комсомольскую правду» в свой боевой орган. Для этого она пытается превратить «Молодую гвардию» в свой теоретический журнал. Для этого «Комсомольская правда» противопоставляется «Правде» , а «Молодая гвардия» — «Большевику» . Пора положить конец этому безобразию. Пора призвать к порядку и обуздать эту группу, сбивающуюся, или уже сбившуюся, с пути лени-низма на путь мел кобур жу азного (Троцкистского) радикализма. Пора, так как \ только таким образом можно будет выправить 1 этих молодых товарищей и сохранить их для \ партии. Нужно: I 136 1) Немедля пересмотреть состав редакции «Комсомольской правды» и «Молодой гвардии» , поставив во главе их партийно-выдержанных товарищей;3 2) Раскритиковать идеологические шатания группы Шацкина-Стэна-Авербаха-Ломинадзе;4 3) Показать, что слепковцы5 и шацкинцы — два сапога — пара. Мне кажется, что чем скорее покончим с этим делом, тем лучше. Опоздать в этом деле — значит испортить дело и, может быть, потерять для партии ряд молодых товарищей, могущих быть в будущем ценными работниками. Опоздать — значит позволить группе сбившихся с пути молодых товарищей разлагать и впредь и развращать нашу славную революционную молодежь. Это совершенно недопустимо. 29/VII—29 г. И.Сталин.

40

Здравствуй, т. Молотов!1 Мы с Ворошиловым обсуждали твое письмо (Серго давно уже уехал в Нальчик) и пришли к следующим выводам. 1) Об англии. Если Гендерсон не даст нового повода в смысле уступки (что маловероятно), с вопросом об англии лучше будет подождать до решительного подъема в хлебозаготовках, т.е. до середины или конца октября. В середине или в конце октября можно будет созвать очередную сессию ЦКК СССР, заслушать доклад НКИД и принять, примерно, такое постановление: «1) Одобрить образ действий НКИД; 2) Считать, что нет оснований нарушать общепринятый принцип предварительного установления нормальных дипломатических отношений, представляющего* необходимую правовую базу для последующего урегулирования всех спорных вопросов, претензий и контрпретензий; 3) Поручить СНК СССР организовать делегацию на Англо-советскую конференцию, как только будет осуществлен обмен послами». Я думаю, что это единственное решение, которое может быть принято нами. Принять предложение Гендерсона значит запутать себя и загнать себя в капкан. Принять предложение Гендерсона значит: , а) обескуражить Италию, Германию, Францию и т.д., признавших нас без предварительных условий, и толкнуть их к разрыву с нами; б) усилить те элементы в Америке, которые не хотят нас признать; в) оправдать образ действий консерваторов, порвавших с нами; г) помочь всем Детердингам и Чемберленам перенести центр тяжести с нормальных эко- * Так в тексте. 139 номических отношений на вопрос о долгах, претензиях частных лиц и пропаганде; д) молчаливо согласиться на то, что мы будем . платить долги не только англии, но и Германии, 1 Франции и т.д., ибо согласие на предложение Ген-дерсона создает прецедент, за который обязатель- j но уцепятся все: е) облегчить создание единого антисоветского фронта. Хуже всего то, что даже согласившись на \ предложение Гендерсона, мы не добъемся восстановления отношений, ибо мы все равно не придем к соглашению по спорным вопросам, так как I Макдональд по всем видимостям хочет серьезно ) отступить от договора 1924 года2 и навязать нам совершенно неприемлемые пункты. ; Сейчас Гендерсон и Макдональд сидят у нас в руках, так как мы можем их третировать, что они ; хотят быть более буржуазным правительством, чем фашисты в Италии, чем капиталисты ; Франции и Германии, которые признали нас без ! предварительных условий. Тогда (если примем предложение Гендерсона) мы будем у них в , руках, ибо они будут третировать нас, что мы не дорожим делом мира и потому не идем на уступки по вопросам спорным, ввиду чего и не считаем, дескать, возможным признать СССР. Принять условия Гендерсона — значит полезть в капкан, поставленный нам врагами. Предлагаемый проект решения ЦКК является, по-моему, единственно приемлемым ответом на мошенничество буржуазии и ее лакеев из «рабочего правительства» . Насчет Бухарина ( публикация решения ИККИ и т. п.) мы вполне согласны с тобой.3 Раковского надо бы услать куда-либо дальше вглубь, чтобы он не мог впредь брехать в печати на большевиков.4 Оба письма Бухарина считаю жульническими. Этот кадетский приват-доцент, видимо, не пони- 140 мает, что мошенническими письмами не проведешь большевиков. Типичный кадетский адвокат. На счет «Комсомольской правды» вышло не плохо. Пока хватит. Жму руку. 9/VIII—29. И.Сталин.

41

Здравствуй, т. Молотов! Читал постановление ЦКВКП о хлебозаготовках1. При всех его достоинствах оно, по-моему, совершенно недостаточно. Сейчас главное зло в деле хлебозаготовок: 1) наличие большого количества городских спекулянтов на хлебном рынке или около хлебного рынка, отбивающих у государства крестьянский хлеб и — главное — создающих атмосферу сдержанности среди держателей хлеба; 141 2) конкуренция между заготовительными организациями, дающая возможность держателям хлеба ломаться, не сдавать хлеба (ждать высоких цен), прятать хлеб, не торопиться со сдачей хлеба; 3) желание целого ряда колхозов спрятать хлебные излишки, продать хлеб на сторону. Наличие этих факторов, — которые будут усиливаться, если не примем теперь же срочных мер — не дает нашим заготовкам (и не дадут) подняться в гору. Следовало бы принять меры теперь же против этого зла, если мы в самом деле думаем кончить заготовки в январе-феврале и выйти из кампании победителями. Об этом прежде всего следовало бы сказать в постановлении ЦК. А постановление ЦКобходит этот вопрос, или если упоминает об этом, то касается его мельком, при чем сказанное на этот счет теряется в бесчисленном количестве других (второстепенных) пунктов, обильно разбросанных по всему трехаршинному постановлению. Боюсь, что при такой постановке дела мы не соберем достаточного количества хлеба. Мой совет: 1) дать немедля директиву органам ГПУ открыть немедля репрессии в отношении городских (связанных с городом) спекулянтов хлебных продуктов (т.е. арестовывать и высылать их из хлебных районов), чтобы держатели хлеба почувствовали теперь же (в начале хлебозаготовительной кампании), что надежда на спекулянтов плоха, что хлеб можно сдавать без скандала (и без ущерба) лишь государственным и кооперативным организациям; 2) дать немедля директиву руководящим верхушкам кооперации, Союзхлеба, ОГПУ и судебных органов выявлять и немедленно предавать суду (с немедленным отрешением от должности) всех уличенных в конкуренции хлебозаготовителей, как безусловно чуждых и нэпманских элементов (я не исключаю и «коммунистов» ), 142 i воровским образом пробравшихся в наши ; организации и злостно вредящих делу рабочего ! государства; \ 3) установить наблюдение за колхозами (через колхозцентр, парторганизации, ОГПУ) с тем, чтобы уличенных в задержке хлебных излишков или • продаже их на сторону руководителей колхозов немедля отрешать от должности и предавать суду за обман государства и вредительство. • Я думаю, что без этих и подобных им мер дело у нас не выйдет. В противном случае у нас получится одна |лишь агитация и никаких конкретных мер по хлебозаготовкам. Просьба показать это письмо Микояну. , Надеюсь, что разногласий тут не будет у нас. Я забыл ответить в первом письме по вопросу о «непрерывной неделе» . Само собой \ понятно, что это дело надо двинуть вперед, отбрасывая прочь возражения Угланова и прочих нытиков2. Это будет одним из величайших достижений нашей производственной политики и практики. Пока все. Жму руку. 10/VIII—29. И.Сталин. Целиком присоединяюсь. Ворошилов.*

42

Здравствуй, т. Молотов!1 1 ) Об англии. Литвинов не прав. Литвинов не хочет понять, что Гендерсон подменил вопрос о процедуре вопросом о разрешении (а не только о переговорах) спорных (всех!) вопросов. Пойти на это значит зачеркнуть наши завоевания по дипломатической части, вооружить врагов против * Так в документе. I 144 , 1 себя и загнать себя в тупик. Какие бы разговоры не вел Довгалевский после декларации Ген-дерсона и ответа НКИД2, они (разговоры) были бы изображены, как переговоры по существу дела, и мы оказались бы в глупейшем положении. Я думаю, что передача вопроса из президиума в сессию ЦККа не понадобится, т.к., если Ген-дерсон откажется от своей позиции, дело можно исчерпать в президиуме, если не откажется, мы можем вырешить вопрос прямо в сессии ЦККа (минуя президиум), молчаливо исходя из того, что под «пленумом президиума» подразумевается сессия ЦИКа. Стало быть, твой вопрос о «подчеркивании передачи дела из президиума в сессию ЦККа» — отпадает. 2) Об Азербайджане3. Гикало надо поддержать во всю, ибо он прав в основном (сохранение более или менее работоспособных людей из старых кадров местных работников). Артак и Шатуновская расценивают снятие Мирзояна Центральным Комитетом ВКП как свою победу, так же, как Шацкин расценивает победу партии над правыми как свою победу над слепковцами. Все это чепуха и глупость. Следовало бы и Шатуновскую, и Артака направить обратно в Москву в Комакадемию4 (куда они были ранее откомандированы и откуда они теперь вернулись в Баку «по решению бакинского актива» ). Добра от них в Баку нельзя ждать. Чего можно ждать от них — это видно из глупой статьи Красного в «Комсомольской правде» про Баку5 (опять «Комсомольская правда» впуталась не в свое дело!). Надо сохранить и Буниат-заде, и предсовнаркома Азербайджана6. Все Ша-туновские и Артаки не стоят, как работники, одного Буниат-заде7. Багирова (несмотря на его грехи в прошлом)8 придется утвердить предчека Азербайджана: сейчас он единственный человек, который сумеет справиться с поднявшими голову мусаватистами9 и иттихадистами10 в Азербайджанской 145 деревне. Дело это серьезное, и здесь шутить нельзя. Жаль (очень жаль) Касумова. Это — один из лучших работников, способный стать в будущем крупным работником. Просьба: вопрос-об его направлении куда-либо не решать без моего уча-стия11. 3) О Заккрайкоме. Заккрайком не руководит национальными ЦК. Он не способен ими руководить. Его надо основательно подчистить и обновить. Вопрос этот сложный. Его придется от- 1 дожить до осени12. 1 4) «Заявление» И. Н. Смирнова представляет гнусность. Никаких уступок нельзя давать этим госйодам, желающим снять с себя 58 статью и по- 1 том обосноваться в Москве для своей 1 вредительской «работы» .13 1 5) Ты прав, говоря, что Бухарин катится вниз. Печально, но факт. Что же, — стало быть, — «судьба» . Странно только, что он надеется провести партию мелкожульническими «маневрами» . Типичный представитель бесхребетно-интеллигентского пустоцвета в политике с укло-ном в сторону кадетского адвоката. Бог с ним... 6) Предложения о хлебозаготовках приняты Политбюро. Это хорошо. Но этого, по-моему, недо- j статочно. Дело теперь в исполнении решения По- I литбюро. Нет нужды доказывать, что все заготовительные организации (особенно на Украине) бу- 3 дут обходить это решение. Боюсь, далее, что | ППГПУ не узнают ничего о решении Политбюро • и оно (решение) застрянет в «недрах» ОГПУ. Нужно поэтому потребовать от заготовительных организаций, ОГПУ, Колхозцентра и т. д.: а) копии своих распоряжений подчиненным им органам во исполнение решения ПБ; б) регулярного отчета через каждые две недели (а еще лучше в неделю раз) о результатах исполнения решения. Нужно вовлечь также в это дело РКИ-ЦКК- Не знаю, как ты смотришь на дело и перспективу хлебозаготовок (Микоян, возможно, 146 воображает, что, ежели решения приняты, так у него уже лежат в элеваторах 130 миллионов пудов неприкосновенного запаса). Я же думаю, что с хлебозаготовками у нас покачто неблагополучно. Суди сам: за первую десятидневку августа мы имеем всего лишь 15% выполнения плана. Допустим, что за остальные две десятидневки будем иметь не по 15%, а по 20%, — это все-таки не то, что нам нужно теперь. Боюсь, что этот неблагополучный темп ляжет в основу дальнейших заготовок. А хлебозаготовки в нынешнем году — основное в нашей практике, — если на этом сорвемся, все будет смято. А опасность срыва будет расти, если вы не будете налегать на исполнение решений ЦКсо всей жестокостью и неумолимо-стью14. 7) Обрати серьезное внимание на нефтяное дело на Урале. Решили, оказывается, поставить всего лишь 10 буровых ш год. Буровые инструменты большей частью ударные, а не вращательные, т.е. проходка будет убийственно медленная. Это значит, что ВСНХ и «шефы» Уралнефти — Азнефть и Грознефть относятся к делу добычи нефти на Урале также приблизительно, как Нобель относился к Ухте. Это безобразие и преступление. Надо, по-моему: а) организовать теперь же специальный трест «Уралнефть» , освободив Урал от его «шефов» , готовых притушить нефтедобычу на Урале; б) во главе «Уралнефти» поставить опытного коммуниста-нефтяника, прогнав с Урала вредителя Добрынского (кажется Добрынский), данного «шефом» Грознефтью (на тебе боже, что нам негоже); в) обязать ВСНХ поставить в этом же году от 40 до 80 буровых с вращательными станками. Без таких и подобных мер дело затормозится (или даже заглохнет) и никакой реальной разведки на Урале не будет у нас15. Ну, пока все; Жму руку. И. Сталин. P.S. О Хлопкоме. По сведениям, как хлопко-мовцы, так и госплановцы (особенно хлопкомов- 147 цы) не верят в правильность решения ПБ насчет расширения хлопковой пятилетки16 и хотят его ; провалить на практике, чтобы доказать свою правоту. Если это верно (я думаю, что большая доза вероятия есть в этом), надо признать, что такая «идея» хлопкомовцев есть наиболее гнусный вид вредительства, заслуживающий самого жестокого наказания. Надо полагать, вообще, что Мамаеву долго не жить во главе Хлопкома17. Возможно, что он сумеет освободиться от старых рутинных традиций Хлопкома, но это, мне кажется, мало вероятно. Поэтому вполне правильно, что ЦКзадумал сейчас же снабдить Главхлопком новыми крупными работниками. Фушман, пожалуй, пригодится для этого дела. Харитонов, может быть, тоже подошел бы, если он способен честно работать. Шадунц был бы очень хорош, но Серго решительно возражает. Поэтому было бы лучше Рейнгольда отдать Главхлопкому вместо Шадунца. Взамен Фушмана и Харитонова следовало бы i дать РКИ других равноценных работников18. I 21/VIII—29. И.Сталин.

43

23/VIII—29 г. Здравствуй, т. Молотов! 1) Обрати особое внимание на строительство новых заводов по металлургии (черной). Я имею в виду Тельбес, Магнитогорск и т.д. Дело в этой области обстоит, по данным, неблагополучно. • Во 152 главе Главчермета стоит Локацков (кажется, так). Опыт у него уральский, т.е. рутинный, ибо на Урале металлургия (черная, доменное хозяйство и т.д.) ведется допотопным способом. американских и немецких спецов либо не привлекают, либо привлекают для виду и в минимальных дозах. А между тем нигде так не нужна техпомощь заграницы, как в этом сложном деле. Следовало бы расшевелить Куйбышева и Локацкова и потребовать от них (для начала, а потом видно будет) письменного сообщения о положении в этой области, характера и размеров техпомощи1 и т.д. Почему, например, нельзя было бы тогда же «Остин и К0» или другую фирму привлечь в договорном порядке к делу постройки новых заводов? И т. д. и т. п. 2) Читал резолюцию ИККИ о Бухарине. Резолюция вышла не плохая. Кажется, опоздали немного с  публикацией. 3) Только что прочел сообщение Быстрянского о беседе с Бухариным2. Я так и знал, что, скатившись в болото оппортунизма, Бухарин должен был прибегнуть к помощи сплетен, подлогов, шантажа: не осталось других аргументов. Разговоры о «документах» , «национализации земли» и т. п. есть подлог мелкого адвоката, обанкротившегося в своей «практике» . Если разногласия с нынешним ЦКобъясняются «личностью» Сталина, то чем объяснялись его разногласия с ЦКпри жизни Ленина? «Личностью» Ленина? Но почему он так хвалит Ленина теперь, после смерти Ленина? Не потому-ли, почему хвалят Ленина (после его смерти!) все ренегаты вроде Троцкого? Запутался вконец наш адвокат... 4) Читал письмо Шацкина. Трусливое и неискреннее письмо. Шацкин будет продолжать свое «дело» .3 5) А что, если Криницкого сделать вторым секретарем Заккрайкома (очистив 153 предварительно Заккрайком от старого балласта) с оставлением первым секретарем Орахелашвили (без последнего Криницкому будет трудно, т. к. не знает ни одного из местных языков)? Потом видно будет.4 Ну, пока. Жму руку. И.Сталин. P.S. Когда приезжает Рыков?5

44

Здравствуй, т. Молотов! Получил твое письмо от 27/VIII. 1) Насчет англии. Наша позиция совершенно правильна. Решение ПБ в связи с предложением Литвинова правильно1. Суть дела не только в том, 154 чтобы добиться признания и вместе с тем не запутать себя. Суть дела еще в том, что наша позиция, базирующаяся на разоблачении «рабочего правительства» , есть аппеляция к лучшим элементам рабочего класса всего мира, она развязывает революционную критику «рабочего правительства» со стороны пролетариата. она облегчает дело революционного воспитания рабочих всех стран (и прежде всего англии), она помогает коммунистам всех стран воспитывать рабочих в духе антиреформизма. Не использовать в этом направлении «богом данный» случай — значит совершить преступление. Литвинов этого не видит и не интересуется этим. Но ПБ должно учесть все это. 2) О китае. То же самое надо сказать о китае. Дело не только и даже не столько в том, чтобы ликвидировать так или иначе «конфликт» . Дело также в том, чтобы своей твердой позицией разоблачить до конца и подорвать авторитет правительства Чанкайши, как правительства лакеев империализма, желающих стать образцом «национальных правительств» колониальных и зависимых стран. Не может быть сомнения, что каждый акт столкновения правительства Чанкайши с Советским правительством, так же, как и каждая уступка Чанкайши нам (а он уже начинает уступать), есть удар по правительству Чанкайши, разоблачающий правительство Чанкайши, как правительство лакеев империализма, и облегчающий дело революционного воспитания колониальных рабочих (и прежде всего китайских рабочих). Этого не видят Литвинов и Карахан (и еще кое-кто). Но тем хуже для них. 3) Вообще надо сказать, что своей твердою позицией в отношении «рабочего правительства» и правительства Чанкайши мы раскрываем (и раскрыли) ряд интереснейших закулисных узлов, обнаруживающих (даже для слепых) прямую зависимость этих будто бы «народных» 155 правительств от самых реакционных сил «своего» (»отечественного») и международного империализма. Это очень большое и нужное революционное дело, подымающее вместе с тем престиж Советского правительства в глазах рабочего класса всех стран (и прежде всего в глазах рабочего класса СССР). Не учитывать этот фактор — значит совершить преступление против СССР. 4) Кампания против мелкобуржуазного радикализма (Шацкин и К°) прошла хорошо. 5) Также хорошо прошла кампания против идеолога правых, т.е. Бухаркина. Статья в «Правде» насчет Бухарина — превосходна2. '6) Насчет Мирзояна согласен с тобой3. 7) Хорошо было бы назначить во главе Уралнефти Румянцева из Баку. Он дело знает и двинул бы его вперед4. 8) Я уже послал Микояну (в ответ на его письмо) приветственное письмо по адресу ПБ по случаю того, что вам удалось разгромить гнездо Громанов, Виноградских и прочих буржуазных политиков, засевших в Госплане, в ЦСУ и т.д. Гоните их в шею из Москвы и ставьте вместо них молодых ребят, наших людей, коммунистов5. 9) Хлебозаготовки пошли хорошо. Держитесь твердой политики в отношении Сибири, Казахстана, Башкирии. Никаких уступок Эйхе и другим товарищам, желающим улизнуть от тяжелой обязанности. Мы должны и можем накопить 100 миллионов пудов неприкосновенного запаса, если мы в самом деле большевики, а не пустые болтуны. В крайнем случае можно сбросить 5—7 миллионов, но не больше, и то при том условии, чтобы возместить в других районах. Если с хлебом выиграем, — выиграем во всем, и в области внутренней, и в области внешней политики. 10) После болезни в Нальчике начинаю поправляться в Сочи. Ну, хватит. Жму руку. 29/VII1—29. И.Сталин. 156 P.S. Только что получил текст ответа (нашего) на китайскую ноту6. Видно, что вы немного сдрейфили и дали китайцам обойти вас. И это в то время, когда победа была обеспечена. То, что нужно китайцам, т.е. смешение Емшанова и Эйс-монта, — попало в декларацию, как бы признак того, что виноваты мы, а не китайцы. А то, что нужно нам, т.е. смешение Дубаня, как признак нашей (а не китайцев) правоты, — не попало в декларацию (ограничились лишь «устным сообщением» об этом Дирксену)! Таким образом, мы должны подписать бумагу (декларацию), говорящую о нашей неправоте и правоте китайцев вопреки всякой очевидности! Это называется: предоставить побежденному противнику плоды своей победы. Я вижу здесь «мудрость» Литвинова-Бухарина. А что, если китайцы не согласятся после такой декларации (подписанной нами) на смещение Дубаня? А ведь они имеют право не соглашаться с этим, т. к. в декларации, нами подписанной, ничего не сказано о назначении нового Дубаня. Что вы намерены тогда делать? Остается одно: скушать пилюлю. Жаль, очень жаль. И.Сталин.

45

1/IX— 29. Здравствуй, т, Молотов! 1 ) Из сообщения НКИД, опубликованного в печати', видно, что мой упрек по к* тайскому вопросу (смотри мое предыдущее письмо — постскриптум) не справедлив. Выходит, что я не вчитался в шифрованное сообщение. Что ж, я рад своей ошибке и готов извиниться за незаслуженный упрек. Это, конечно, не значит, что Литвинов, Бухарин, Карахан перестали быть оппортунистами. Нисколько! 2) Решение о контрактации читал2. Вещь хорошая. Но это, я думаю, переходная штука. Мне кажется, что нам придется скоро пойти дальше и передать все заготовки в деревне Сельскохозяйственной кооперации (Хлебоцентр и прочее)г изъяв из этого дела потребкооперацию и Хлебоцентр и превратив Хлебоцентр в приемщика заготовленного хлеба. Это особенно необходимо после одержанных успехов по линии контрактации. Без такой реформы конкуренция и ее результаты не- 158 избежны. Поговорим подробно по приезде в Москву. 3) Заготовки пошли в гору. Это очень хорошо. Если связать с этим тот факт, что по 3-ему займу индустриализации уже успели собрать более 400 миллионов рублей, — то можно с уверенностью сказать, что дела идут пока что недурно. Главное теперь не успокаиваться и двигать дело дальше. 4) Что делается в московской организации, почему так безбожно колотит Бауман Полонского, к чему эта некрасивая личная склока? Ну, пока. Жму руку. И.Сталин.

46

Здравствуй, т. Молотов! 1) Посылаю тебе только что полученное письмо Мирзояна. Ты знаешь, что я не сторонник политики «попустительства» в отношении товарищей, допустивших грубые ошибки с точки зрения интересов партии. Должен, однако, сказать, что не в интересах партии добивать Мирзояна. Ты сам, кажется, писал мне на''днях о Мирзояне в этом именно духе. Надо обратить внимание на его письмо и удовлетворить его просьбу. Я думаю, что было бы недурно назначить Мирзояна секретарем Пермского (Урал) окружкома, дав ему боевое задание — двинуть вперед дело нефти на Урале1. Он хорошо знает де-ло нефти и он совместно с Румянцевым ( я предлагаю назначить Румянцева начальником Уралнефти) смогли бы развернуть уральскую 159 нефть. А нефть на Урале — важнейшее дело, чего не хотят понять наши весенховцы*. 2) Я поддержал Кабакова и Ошвинцева по вопросу о Зубареве2 по двум мотивам: а) на Урале, несмотря на его все растущее колоссальное значение для СССР, страшно мало ответственных работников и нельзя его «грабить без конца» ; б) Зубарев — знаток сельского хозяйства, а в Архангельске нет, строго говоря, сельского хозяйства. Ну, пока. 6/IX—29. - И.Сталин.

47

т. Молотов! Письмо от 6/IX получил. 1) Проявлять торопливость в английском вопросе не следует. Теперь Гендерсон больше нуждается в восстановлении отношений, чем мы. Не Гендерсон теперь опасен, который уже прижат нами к стене, а Литвинов, который Уайзу и прочим мерзавцам верит больше, чем логике вещей. Особенно опасны «наши» парижские «советчики» , рекомендующие нам дать Гендерсону «сердечный» ответ. Это — агенты Гендерсона, информирующие вельпра** и дезинформируюшие нас. Короче: никаких отступлений от нашей пози- Аппарат ВСНХ. Правительство Великобритании. 160 ции. Имей в виду, что мы ведем борьбу (переговоры с врагами есть борьба) не с одной лишь англией, а со всем капиталистическим миром, ибо правительство Макдональда есть передовой отряд капиталистических правительств в деле «принижения» и «обуздания» советского правительства «новыми» , более «дипломатическими» , более замаскированными, — значит — более «действительными» методами. Правительство Макдональда хочет показать всему капиталистическом миру, что оно сумеет взять у нас (при помощи «мягких» методов) больше, чем Муссолини, Пуанкаре, Болдуин, что оно сумеет быть большим Шейлоком, чем сам капиталистический Шейлок. И оно хочет этого потому, что только таким образом может оно завоевать доверие своей буржуазии (и не только своей). Мы были бы последними людьми, если бы не сумели ответить этим наглецам коротко и ясно: «ни хера вы у нас не получите» . 2) Баумана надо обуздать крепко за попытку втянуть организацию в борьбу беспринципную, в борьбу «вокруг лиц» . Именно поэтому не следует (пока, по крайней мере) трогать с места Полонского. Насчет Жданова, Постышева и Румянцева лучше бы подождать до осени. 3) Нехорошо, если Ярославский начинает орудовать (уже, оказывается, начал), как фактический ответственный редактор «Правды» . Это опасно и вредно для дела, т. к. при всех своих незаурядных качествах он слаб по части политического руководства (любит плавать «по волнам» настроений «масс» ). Как бы не вышло на деле, что руководит «Правдой» не Ярославский, а кто-нибудь другой вроде Зиновьева или одного из учеников Зиновьева, умеющих ловко льстить Ярославскому и имеющих зуб против ленинградской организации. Имей в виду, что такая опасность не совсем не реальна. Во всяком случае виз- 6—5351 161 гливая шумиха насчет ленинградской организации вызывает подозрение1. 4) Решение о Рыкове правильно. Жму руку. 9/IX—29. И.Сталин. P.S. Чуть было не забыл. Новое (новое!) заявление Смирнова, Ваганяна, Мрачковского и других нужно отвергнуть не только, как неприемлемое (еще бы!), но и как документ контрреволюционных наглецов, использующих против партии мягкость и доверие к ним Ярославского. Ярославскому надо воспретить иметь дело с этими наглецами, использующими его мягкость для организации своей контрреволюционной фракции на «новых» , «уставных» началах. Не нужны они нам в партии. Как вы не можете понять этой простой вещи?2 Кроме того: я решительно протестую против того, что вопреки решению ПБ3 Зиновьев стал од-ним из постоянных сотрудников (и руководителей?) «Правды» . Нельзя ли положить конец этому безобразию? Кто виноват в этом? Не Ярославский ли? Почему ты допускаешь этот политический разврат? И.Сталин.

48

9/IX. Вячеслав? Надо обязательно удалить из НКПС Пол-юдова. Это тот самый фрукт, который все время путал ЦКи НКПС с новым железнодорожным строительством- и у которого нет (не осталось) ничего коммунистического. Теперь он сидит в НКПС во главе строительства (нового): Ну, какой же он строитель? То-то строительство второй колеи между Сибирью и Европейской Россией не двигается ни на шаг. Удалите из НКПС этого антипартийного человека, систематически нарушающего решения ЦКи также систематически издевающегося над Политбюро ЦК2. 2) Затем, для чего сидит Черный в коллегии НКПС? Почему его не переводят на другую работу3. И.Сталин.

49

Т.т. Молотов и Орлжоникилзе! Вашу шифровку о самокритике получил1. Ваше предложение неправильно, так как специальное постановление ЦК плюс выступление Моло-т о в а может быть понято (будет понято! ) парторганизациями, как новый курс назад, как призыв: «осади назад в области самокритики», что, конечно, нежелательно и что безусловно подорвет авторитет ЦК(и Молотова) в глазах лучших элементов партии в угоду всем и всяким бюрократам. 164 Грубой ошибкой было выступление в «Правде» (собственно форма выступления) против ленинградского руководства (а значит и против Кирова-Комарова)2. Кто-то (т.е. враг партии) хотел изобразить дело так, что ленинградская верхушка против исправления недочетов (что неверно!), что она сопротивляется самокритике и не приемлет ее (что неверно!). А головотяпы из «Правды» поддались на удочку. И пошла «писать губерния» на потеху недругам партии. Забыли, что ленинградская организация не есть сочинская или астраханская или бакинская организация. Забыли, что удар по верхушке ленинградской организации, представляющей надежнейшую опору ЦК, есть удар по самому сердцу ЦК». Вина ЦКсостоит в том, что он на минуту выпустил руль из рук в от-ношении бюро редакционной коллегии «Правды» , забыв, что там, в бюро, сидит спортсмен от самокритики т. Ярославский, обладающий счастливой способностью — не видеть ничего дальше своего носа3. То же самое надо сказать насчет «Комсомольской правды» и местных органов печати. Пусть Секретариат ЦКвозьмет вновь в руки руль, пусть установит контроль над «Правдой» и «Комсомольской правдой», пусть он изменит тон и дух самокритики в этих газетах, — и тогда все пойдет хорошо. Ну, всего хорошего. Жму руки обоим. 13/IX—29. И.Сталин.

50

Молотову, Иорошилоау, Орлжониктзе1. 1) Читали ли вы речь Рыкова? По-моему, она представляет речь беспартийного советского чиновника, подыгрывающегося под тон «лояльного» , «сочувствующего» советам. Ни одного слова о партии! Ни одного слова о правом уклоне! Ни одного слова о том, что достижения партии, которые Рыков жульнически приписывает теперь себе, добыты в борьбе с правыми, в том числе и с Рыковым! Все наши ответственные работники, выступающие с речами, считают себя обычно обязанными говорить о правых, звать к борьбе с правыми. А Рыков, оказывается, свободен от такого обязательства! Почему, — спрашивается, — на каком основании? Как вы можете терпеть (а значит — и покрывать) это политическое лицемерие? Понимаете ли вы, что, терпя такое лицемерие, вы создаете иллюзию отхода Рыкова от правых и вводите тем самым партию в заблуждение, тогда как всякому известно, что Рыков не думал и не думает отходить от правых? Не следует ли поставить впредь Рыкова перед альтернативой: либо отмежеваться открыто и честно от правых и примиренцев, либо лишиться права выступать от имени ЦКи СНК- Я думаю, что следует, ибо это есть тот минимум, от которого не может отказаться ЦК, не желая рисковать отказаться от самого себя. 2) Я узнал, что Рыков продолжает у вас председательствовать по понедельникам и четвергам2. Верно ли это? Если верно, почему вы допускаете эту комедию? Кому и для чего она нужна? Нельзя ли покончить с этой комедией? Не пора ли покончить? 166 3) Думаю остаться в Сочи еще неделю. Каково ваше мнение? Если скажете, могу немедля приехать. Привет. 30.IX.29.Сталин.

51

Привет Молотову! Письмо от 4/Х получил. 1) С англией действительно получилось недурно. Гендерсон попался. Попались также Рыков с Бухариным и Литвинов. Эти люди не видят ни роста силы и могущества СССР, ни тех изменений в международных отношениях, которые произошли (и будут происходить) в последнее время. 2) С китаем будет возня. Кстати, мне кажется, что пора нам перейти на точку зрения организации повстанческого револкшионного движения в Маньчжурии. Отдельные отряды, посылаемые нами в Маньчжурию для выполнения отдельных эпизодического характера заданий — дело, конечно, хорошее, но это не то. Теперь надо пойти на большее. Нам нужно организовать две двухполковые бригады главным образом из китайцев, снабдить их всем необходимым (артиллерия, пулеметы и т. п.), поставить во главе 167 бригад китайцев и пустить их в Маньчжурию, дав им задание: поднять восстание в маньчжурских войсках, присоединить к себе надежных солдат из этих войск (остальных распустить по домам, обезглавив предварительно командный состав), развернуться в дивизии, занять Харбин и, набравшись сил, объявить Чансуеляна* низложенным, установить революционную власть (погромить помещиков, привлечь крестьян, создать советы в городах и деревнях и т. п.). Это необходимо. Это мы можем и, по-моему, должны сделать. Никаким «международным правам» не противоречит это дело. Всем будет понятно, что мы против войны с китаем, наши красноармейцы охраняют лишь наши границы и не имеют намерения перейти на китайскую территорию, а если внутри Маньчжурии имеется восстание, то это вполне понятная штука в обстановке того режима, который установил Чансуелян. Подумай об этом. Дело важное. 3) Читал стенограмму ячейки промышленной академии. Придется поставить вопрос на Пленуме ЦК. Надо думать, что Бухарин вылетит из Политбюро. 4) Читал постановление ПБ о Рыкове. Правильное постановление! Оно, это постановление, конечно, обязывает нас. Но об этом поговорим по приезде. 5) С заготовками пошло дело хорошо. Но успокаиваться на этом нельзя, надо продолжить нажим, — иначе начнется спячка. 6) Вообще надо признать, что дела у вас (т.е. у нас) идут пока-что неплохо. Это хорошо. Через несколько дней буду в Москве. Жму руку. 7.Х.29. И.Сталин. Чжан Сюэлян. 168

52

Молотов!1 Нужно в основную резолюцию (о контрольных цифрах), которая будет опубликована, включить тезис о несовместимости пропаганды или зашиты право-уклонистских взглядов с принадлежностью партии2.

53

Молотштейну привет!1 Какого черта забрался в берлогу, как медведь, и молчишь? Как у тебя там, хорошо-ли, плохо-ли? Пиши. У нас дела идут пока-что неплохо. 1) Дела с хлебозаготовками идут. Сегодня решили увеличить неприкосновенный фонд продовольственных до 120 миллионов пудов. Подымаем нормы снабжения в промышленных городах вроде Иваново-Вознесенска, Харькова и т.п2. 2) Бурным потоком растет колхозное движение. Машин и тракторов, конечно, не хватает (куда там!); но уже простое объединение крестьянских орудий дает колоссальное увеличение посевных площадей (в некоторых районах до 169 50%!). В Нижне-Волжском крае переведено (уже переведено!) на рельсы колхозов 60% хозяйств. У наших правых от удивления глаза на лоб лезут... 3) О наших внешних делах должно быть уже известно тебе. Дела с китаем должны пойти. Видно, здорово их попугали наши ребята из Дальне-Восточной армии. Только что получили от Чан Сюеляна телеграмму об его «полном согласии с результатами совещания» между Цаем и Сима-новским3. америку и англию с Францией с их попыткой вмешательства дрвольно грубо отбрили4. Л\ы не могли иначе поступить. Пусть знают большевиков! Думаю, что китайские помещики не забудут предметных уроков, преподанных им дальневосточниками. Решили не выводить войск из китая до обеспечения наших условий. Прочти речь Литвинова на сессии ЦККа, — она довольно недурная5. 4) О новых назначениях ты, должно быть, уже знаешь из газет. Новое в этих назначениях: а) назначение Томского замом Куйбышева (Куйбышев думает — кажется, не без основания, — что польза от этого должна быть); б) назначение Шварца председателем угольного «объединения» (лучшего кандидата не имеем)Р. 5) Правые (тройка) работают и не рыпаются пока что. Рыков вздумал было перевести к себе в управделы* Яковлеву (»общество чаепитчиков»!), но мы наотрез отклонили эту «штуку» 7. Ну, пока все. Жму руку! 5/ХИ—29. Сталин.

54

Привет Вячеславу! Твое первое письмо, конечно, получил. Я знаю, что в душе ругаешь меня за молчание. Нельзя отрицать, что имеешь на это полное право. Но войди в мое положение: перегружен до бе- 171 зобразия, спать некогда (буквально!). Словом, буду аккуратно писать. 1) С редакцией «Правды» неблагополучно. Заворачивает там всем, видимо, Ковалев с Наумовым (оба бывшие троцкисты) и некоторыми другими работниками (аппаратными). Попова уже взял в руки Ковалев. А Крумин продолжает «плавать» . Это, может быть, можно было бы терпеть на известное время, но дело в том, что Ковалев — человек «темный» и «непонятный» и, видимо, не вполне наш (имеет, говорят, симпатию " к зиновьевцам). Прозевали Шляпникова; еще раньше прошляпили Фрумкина; а теперь — статью Наумова1. Они хотели прошляпить и последнюю статью Пятакова, но мы с Кагановичем вовремя перехватили это дело и успели вовремя (поздно ночью) исправить некоторые «неясные» места в статье Пятакова2. Шляпниковскую штуку выправим сегодня. Что касается Фрумкина, то дело это давнее и можно, по-моему, подождать до более подходящего момента. Боюсь, что Ковалева с его группой придется освободить....3 2) По военному делу (сообщение РКИ об артиллерийском управлении) на днях примем решение ПБ в связи с уже принятыми Наркомвоеном мерами по ликвидации прорыва. Мы считаем нецелесообразным шуметь по этому делу. Решение пойдет по линии особой папки4. 3) О школе для людей типа Михайлова (ленинградца) Каганович обещался двинуть дело. 4) Пакостное дело (Десов-Комаров) против Кирова5 помогло в деле ускорения чистки ленинградской организации от обюрократившихся элементов. Нет худа без добра! Ленинградский обком принял решение ЦК— по рассказу очевидцев — не без энтузиазма. Факт! Сыграли тут роль и бюрократизм Комарова, и авторитет ЦК, и то, что Киров, видимо, приобрел в Ленинграде за последний период большое уважение организации. Кодацкий, Алексеев, Лобов, Серганин (не так 172 решительно, как другие) мигом отмежевались от Десова-Комарова. Ленинградцы думают выдвинуть на пост председателя Кодацкого. Это решение ЦК пойдет также по линии особой папки6. 5) Дело с Китаем тебе должно быть уже известно. Америка с вмешательством немного оскандалилась. 6) На днях думаем принять решение о темпе колхозного строительства. Комиссия Яковлева дала проект. Проект, по-моему, неподходящий. Ты его, должно быть, уже имеешь. Сообщи по телеграфу свое мнение7. Еше раз: обещаю писать аккуратно. Жму крепко руку. 25.ХИ.29. И.Сталин.

55

Мы должны считаться с категорическим заявлением т.Баумана, что он не является сторонником какой-то особой линии в нашей партии, хотя он и допустил примиренческое отношение к «левым» загибщикам. * РЦХИДНИ. Ф. 17. Оп. 2. Д. 460. Л. 83. ** Там же. Л. 171. 191 1 ! •I г Подходит ли это место из моего заключитель-; ного слова на МК? Может быть сказать крепче,1 что у Баумана нет особой линии? ЕШолотов Конечно, надо грубее сказать, что у него нет особой линии, и он сам не «левый» загибщик, а есть (или были) лишь случаи примиренческого отношения к «левым» загибщикам. И.Сталин.

56

J 2/VIII. Вячеслав! Ты, должно быть, уже получил новые показания Громана, Кондратьева, Макарова. Ягода привез их показать мне. Я думаю, что все эти по- 192 казания плюс первое показание Громана следует разослать всем членам ЦКи ЦКК, а также наиболее активным нашим хозяйственникам'. Это документы первостепенной важности. Жму руку. Сталин.

57

Вячеслав!1 Письмо от 6/VIII получил. 1) Я против передачи Мирзояна в Профинтерн, так как стоял все время и продолжаю стоять против того, чтобы разоряли области, особенно такую область, как Урал, который растет ускоренным темпом и нуждается в работниках2. 2) Результаты борьбы с голодом разменной монеты почти что ничтожны. 280 тысяч рублей — чепуха. Видимо, покусали немного кассиров и успокоились. Дело не только в кассирах. Дело в Пятакове, в Брюханове и их окружении. И Пятаков, и Брюханов стояли за ввоз серебра. И Пятаков, и Брюханов проповедовал'и необходимость ввоза серебра и провели соответствующее решение в совещании замов (или СТО), которое мы отвергли на понедельничьем собрании3, обругав их «хвостиками» финансовых вредителей. Теперь ясно даже для слепых, что мероприятиями НКФ руководил Юровский (а не Брюханов), а «политикой» Госбанка — вредительские элементы из аппарата Госбанка (а не Пятаков), вдохновляемые «правительством» Кондратьева-Громана. Дело, 7—5351 193 стало быть, в том, чтобы: а) основательна прочистить аппарат НКФ и Госбанка, несмотря на вопли сомнительных коммунистов типЯ Брюханова — Пятакова, б) обязательна расстрелять десятка два-три вредителей из этих аппаратов, в том числе десяток кассиров всякого рода, в) продолжать по всему СССР операции ОГПУ по изоляции мелкой монеты (серебряной)4. 3) Я думаю, что следствие по делу Кондратьева-Громана-Садырина нужно вести со всей основательностью, не торопясь. Это дело очень важное. Все документы по этому делу нужно раздать членам ЦКи ЦКК- Не сомневаюсь, что вскроется прямая связь (через Сокольникова и Теодоровича) между этими господами и| правыми (Бухаркин, Рыков, Томский).| Кондратьева, Громана и пару-другую мерзавцев нужно обязательно расстрелять. j 4) Нужно обязательно расстрелять всю группу \ вредителей по мясопродукту, опубликовав об этом j в печати. 5) Верно ли, что вы решили теперь же выпустить мелкую никелевую монету? Если это верно, это ошибка. Нужно подождать с этим делом5. 6) Верно ли, что ввезли из англии ботинки (на несколько миллионов рублей)? Если это верно, это ошибка. 7) Хорошо, что САСШ разрешил ввоз нашего леса6. Наша выдержка дала свои результаты. С Богдановым пока подождите7. 8) Договор с Италией— плюс. За ней потянется Германия. Кстати, как дело с Германскими кредитами?9 9) Форсируйте вывоз хлеба вовсю. В этом теперь гвоздь. Если хлеб вывезем, кредиты будут. 10) Обратите внимание наСталинградский и Питерский тракторные заводы10. Там дело плохо. Ну, жму руку. Сталин. 194

58

Вячеслав! 1 ) Не кажется ли тебе более чем странным тот факт, что сибиряки молчали и не требовали снятия Эйхе, пока Сибкрайком обнимал обе половины Сибири, а теперь, когда разбили Сибирь на 2 части и сократили вдвое район деятельности j Сибкрайкома (т.е. облегчили работу Сибкрая)1, : Эйхе вдруг оказался «несправляющимся» со своими задачами? Я не сомневаюсь, что здесь имеется грубо замаскированная попытка обмануть ЦКи создать «свой» , артельный крайком. Советую вышибить всех интриганов и прежде всего Клименко (украинские «методы» подкопа!) со всеми базовскими, ляскуткиными, Кузнецовыми и т.п. и оказать полное доверие Эйхе, чтобы впредь неповадно было интриганам всяким клеветать на честных работников и обманывать ЦК2. 2) Обязательно надо опубликовать полностью (в «Правде» ) резолюцию ЦКВКП об Азербайджане. Закавказские хитрецы изобразили дело в своей резолюции (она уже опубликована) таким образом, что Гикало оказался главным виновником (ибо он стоит во главе списка отзываемых), а главные виновники (Амас и др.) оказались второстепенными виновниками, чуть ли не учениками Гикало. Чтобы разбить эту хитрость (жульничество), надо опубликовать решение ЦКВКП3. 196 3) ПБ поступил совершенно правильно, выделив Майкоп из Грозного4. Пока все. Жму руку. P.S. Помаленьку поправляюсь. 13/VIII—30. И.Сталин.

59

Вячеслав! 1) Итог за 10 месяцев дает 26% прироста госпромышленности (вместо 32%). Неутешитель- ', ный итог. Ты говоришь о встречном промфинплане и воззвании ЦК2. По-моему, можно было бы пойти на все, лишь бы добиться 30—32% • прироста. Боюсь, что поздно говорить теперь об этом, — все равно, — до октября (конец года) больших изменений не внести. А, может, попробовать? Что ж, попробуйте. Пожалуй следует попробовать. 2) Нам остается еще 1—1 1/2 месяца для экспорта хлеба: с конца октября (а может быть и раньше) начнет поступать на рынок в массовом масштабе Американский хлеб, против которого нам трудно будет устоять. Если за эти 1 1/2 месяца не вывезем 130—150 миллионов пудов хлеба, наше валютное положение может стать потом прямо отчаянным. Еще раз: надо форсировать вывоз хлеба изо всех сил. 3) Надо обязательно арестовать Суханова, Базарова, Рамзина. Нужно пощупать жену Суханова (коммунистка!): она не могла не знать о безобразиях, творившихся у них дома. Следовало бы все без исключения показания (и основные и дополнительные) раздать членам ЦК3- Что Калинин грешен, — в этом не может быть сомнения. Все, что сообщено о Калинине в показаниях — сущая правда. Обо всем этом надо обязательно осведомить ЦК, чтобы Калинину впредь не повадно было путаться с пройдохами4. 4) Получил письмо Осинского о НАМИ. Осин-ский не прав. Я остаюсь при своем мнении. О мотивах расскажет Клим.* Ну и нахал этот Осинский. Ворошилов 198 5) Прилагаю вырезку насчет Мариупольского металлургического завода6. Это четвертая по счету провокаторская выходка говенного Гипромеза. Нельзя ли примерно наказать винов-ныхг (»Правда» от 23 августа 30 г.) Ну, пока все. Жму руку. Сталин.

60

24/VIII—30. Вячеслав! 1 ) Это очень хорошо, что ты взял под специальное наблюдение Госбанк и его «руководителя» '. Давно бы надо было заняться нам этим очень важным делом. Кактынь и Карклин, видимо, ничего нового не внесли в дело Госбанка. Что каса- 202 ется Пятакова, он по всем данным остался таким, каким он был всегда, т.е. плохим комиссаром при не менее плохом спеце (или спецах). Он в плену у своего аппарата. Людей нужно распознавать на практике, в повседневной работе, в «мелких» делах. И вот, Пятаков дал себя целиком распознать в практических делах денежного (и кредитного!) хозяйства, именно как плохой комиссар при плохих спецах. А нужно тебе сказать, что этот тип хозработника-коммуниста является теперь для нас наиболее вредным. Вывод. Его надо сменить. Вместо него надо поставить другого (из РКП или ОГПУ). Поговорим в октябре2. 2) Микоян сообщает, что заготовки растут и каждый день вывозим'хлеба 1—1 1/2 миллиона пудов. Я думаю, что этого мало. Надо бы поднять (теперь же) норму ежедневного вывоза до 3—4 миллионов пудов минимум3. Иначе рискуем остаться без наших новых металлургических и машиностроительных (Автозавод, Челябзавод и пр.) заводов. Найдутся мудрецы, которые предложат подождать с вывозом, пока цены на хлеб на международном рынке не подымутся «до высшей точки» . Таких мудрецов немало в Наркомторге. 203 Этих мудрецов надо гнать в шею, ибо они тяну|И нас в капкан. Чтобы ждать, надо иметь ваЯ лютные резервы. А у нас их нет. Чтобы ждатаЯ надо иметь обеспеченные позиции на межЯ дународном хлебном рынке. А у нас нет ужеЯ там давно никаких позиций, — мы их только за-Я воевываем теперь, пользуясь специфически бла-ш гоприятными для нас условиями, создавшимися в Щ данный момент. щ Словом, нужно бешено форсировать вывоз хле- Щ 3) Микоян просит назначить Рябовола во главе 1 Экспортнефти. Ломов не дает, так как он уже на- 1 значил Рябовола во главе производственного отдела нефтесиндиката. Я думаю, что в данном слу- I чае Ломов больше заботится о своих удобствах 1 внутри синдиката (нефтеобъединения), чем о 1 форсировании экспорта. Лучше бы назначить Ря- * бовола во главе нефтеэкспорта. Нефтеэкспорт болеет, — его надо лечить, нынешние руководители нефтеэкспорта провалились4. 4) Надо бы все же сменить прогнившего насквозь Туманова5. Неужели ЦКнадеется исправить его в Французской обстановке? 5) Как дело с китайцами? 6) Как «Лена-Гольдфильдс» 6? Я немного хвораю (ангина!), но скоро пройдет. Жму руку. Сталин. j Да, чуть было не забыл. Мы все забываем об j одной «мелочи» , а именно, о том, что Наркомторг j является в данный момент одним из самых важных наркоматов (и самых сложных, если не самым сложным наркоматом). И что же? Во главе этого наркомата стоит человек, который не справляется с делом, с которым вообще трудно или даже невозможно справиться одному человеку. Либо мы должны сменить Микояна, что нельзя считать доказанным, либо надо его подпереть крупными замами, что, кажется, не вызывает разногласий. Все это как будто бы правильно. Не- 204 известно только, почему мы тотчас же не переходим от слов к делу? Почему? Чего мы ждем? Почему бы не дать Микояну Зиновьольца (откуда еще брать крупных людей, если не из РКИ?) вместо Хинчука, который окончательно провалился на руководстве внешней торговлей? Какие еще нужны доказательства на счет провала Хинчука? Жалеют Хинчука? А дело, ведь, еще больше надо жалеть. Не хотят обидеть Серго? А дело, дело важное и серьезное — можно обидеть? Предлагаю (формально): 1) Назначить т.Розенгольца замом НКторга (по внешней торговле) с освобождением от работы в РКИ. 2) Освободить Хинчука от замства в НКторге, назначив его замом Уханова по Моссовету или предом Экспортхлеба. Если Серго будет кричать, дадим ему взамен Клименко из Сибири. Зиновьольца надо перевести в НКторг во чтобы то ни стало. Надо лечить НКторг. Ждать дальше преступно7. И.Сталин.

61

Вячеслав!1 Последнее письмо получил. 1 ) Я безусловно за перенос коллективных договоров с января на октябрь. С этим медлить нельзя^. Но для этого вовсе не требуется пленум ЦК. 206 2) Я против переноса пленума ЦКна начало октября. Чтобы перенести пленум на начало октября, надо иметь контрольные цифры в половине (самое позднее) сентября. Ясно, что готовых контрольных цифр к этому сроку не будет. Кроме того, дело не в пленуме и не в новых постановлениях пленума, которых и так у нас чертова гибель. Дело, тем более, не в новых «обращениях» и «воз-званиях» : каждый номер «Правды» есть «обращение» , «воззвание» .' Дело теперь в живом и повседневном контроле, в проверке исполнения. Пока не наладим проверку исполнения, наши хозяйственные и профсоюзные органы, а значит и исполнение планов будут хромать. Я думаю, что самое большее, что можно сделать в смысле ускорения пленума — перенести пленум на конец октября, и то в том лишь случае, если контрольные цифры будут вполне готовы у советских органов в начале октября. 3) Ты очень легко смотришь на устав о поселковых товариществах и соответствующую агитацию в печати3. Имей в виду, что этот злосчастный устав был преподнесен, как новое слово, имеющее претензию противопоставить себя «старому» слову, т.е. уставу сельскохозяйственной артели. При этом центром поселкового (нового) устава является стремление дать возможность индивидуалу «улучшить свое (индивидуальное) хозяйство» . Это что за чепуха такая? У нас идет и нарастает волна колхозного движения, а мудрецы из Наркомзема и сельхозкооперации хотят обойти вопрос о колхозах и заняться «улучшением индивидуального крестьянского хозяйства» ! Мне кажется, что правые взяли здесь некий реванш, подбросив устав о поселковых товариществах, а люди из ЦК, будучи перегружены работой, не заметили подвоха. 4) Насчет порядка для пленума я уже сообщил тебе шифровкой свое мнение. Я думаю, что дело только выиграет, если пленумы ЦКотойдут от o_fiz 207 щих постановлений по общим вопросам и стану» заслушивать отчетные (отчетные!) доклады наи-Я более хромающих хозяйственных наркоматовД Теперь снабжение рабочих является одним из са-1 мых боевых вопросов. Стало быть, пленум не мо- Щ жет обойти этот вопрос. Надо перешерстить 1 потребкооперацию и изгнать из нее бюрократизм. Надо проверить мясоснабжение и лечить 1 соответствующие хозорганизации. Отсюда мое 1 предложение о порядке дня4. 5) Лучше будет назначить в Берлин Хинчука. Он хозяйственник и он там пригодится больше, чем Суриц, который в хозяйственных вопросах не искушен. Турция для нас важное место. Суриц пришелся там вполне ко двору. Я думаю, что ошибочно было бы снять его оттуда. Для Хлебоэкс-порта найдутся люди (Фридрихсон, Залманов — нынешние замы в Хлебоэкспорте)5. Хлебоэкспорт пойдет хорошо, лишь бы был хлеб. 6) Кандидатом во главе гражданской авиации предлагаю Кагановича из РКИ6. 7) Как дело с назначением Зиновьольца?7 * Пока все. Жму руку. И.Сталин. ' P.S. Поправляюсь помаленьку.

62

1/IX—30. Вячеслав? Обрати внимание (пока что) на две вещи. 1) Поляки наверняка создают (если уже не создали) блок балтийских (Эстония, Латвия, Финляндия) государств, имея в виду войну с СССР. Я думаю, что пока они не создадут этот блок, они воевать с СССР не станут, — стало быть, как только обеспечат блок, — начнут воевать (повод найдут). Чтобы обеспечить наш отпор и поляко-румынам, и балтийцам, надо создать себе условия, необходимые для развертывания (в случае войны) не менее 150—160 пехотных дивизий, т.е. дивизий на 40—50 (по крайней мере) больше, чем при нынешней нашей установке. Это значит, что нынешний мирный состав нашей армии с 640 тысяч придется довести до 700 тысяч. Без этой «реформы» нет возможности гарантировать (в случае блока поляков с балтийцами) оборону Ленинграда и Правобережной Украины. Это не подлежит, по-моему, никакому сомнению. И наоборот, при этой «реформе» мы наверняка обеспечиваем победоносную оборону СССР. Но для «реформы» потребуются немаленькие суммы денег (большее количество «выстрелов» , большее количество техники, дополнительное количество командного состава, дополнительные расходы на вещевое и продовольственное снабжение). Откуда взять деньги? Нужно, по-моему, увеличить (елико возможно) производство водки. Нужно отбросить 209 ложный стыд и прямо, открыто пойти на макси- 1 мальное увеличение производства водки на предмет обеспечения действительной и серьезной \ обороны страны. Стало быть, надо учесть это дело ; сейчас же, отложив соответствующее сырье для производства водки и формально закрепить его в госбюджете 30-31 года. Имей в виду, что серьезное развитие гражданской авиации тоже потребует уйму денег, для чего опять же придется аппелировать к водке1. 2) У нас громадная нужда в дорожных маши-дах, в оборудовании для хлебозаводов, в оборудовании для прачешень. Производство этих штук — дело простое и вполне выполнимое для наших заводов. Но никто не берется за них (считают «мелочью» ), и мы вынуждены тратить валюту. Уханов берется за это дело, но ему не дает ВСНХ, который сидит, как собака на сене, сам ни- \ чего не делает, и другим делать не дает. Надо положить конец этой бестолковщине. Поставь вопрос в ЦКи обяжите Уханова (Моссовет) заняться немедля производством оборудования хлебозаводов и прачешень (а также дорожных машин). Придется оказать некоторую финансовую поддержку. Но на это нужно пойти, если хотим сдвинуть дело с места2. Жму руку. И.Сталин. P.S. Только что получил «Обращение» ЦКнасчет промфинплана и «Постановление» ЦКо практических мерах проведения «Обращения» . Вышло лучше, чем я ожидал. Очень хорошо3. И.Сталин.

63

2/IX—30. Вячеслав! 1 ) Насчет «отставки» Томского согласен: в химии он ничего нам не дает1. 2) Разъяснение в печати «дела» Кондратьева целесообразно лишь в том случае, если мы намерены передать это «дело» в суд. Готовы ли мы к этому? Считаем ли нужным передать «дело» в суд? Пожалуй, трудно обойтись без суда. Между прочим: не думают ли господа обвиняемые признать свои ошибки и порядочно оплевать себя политически, признав одновременно прочность Советской власти и правильность метода коллективизации? Было бы недурно. 3) Насчет привлечения к ответу коммунистов, помогавших громанам-кондратиевым, согласен, но как быть тогда с Рыковым (который бесспорно помогал им) и Калининым (которого явным образом впутал в это «дело» подлеп-Тео-дорович)? Надо подумать об этом. 4) Очень хорошо, что взяли, наконец, в работу «вольных стрелков» из Госбанка и прогнившего насквозь Наркомфина. Что делают в Госбанке Карклин, Кактынь и др.? Неужели во всем поддакивают Пятакову? Придется, по-моему, обновить верхушку Госбанка и Наркомфина за счет ОГПУ 211 и РКИ после того, как эти последние органы проведут там проверочно-мордобойную работу2. 5) Считаю неправильным торжественное издание нового устава поселковых товариществ и афиширование его в печати3. Получается впечатление противопоставления лозунга: «в поселковые товарищества» ! лозунгу: «в колхозы» ! Получилась иллюзия отступления от призыва: «за колхозы» ! к призыву: «за поселковые товарищества» ! Хотят этого в Москве, или нет, — все равно, на деле получилась подмена жизненного и побеждающего лозунга: «за или против' колхозов» , ублюдочным и надуманным лозунгом: «за или против поселковых товариществ» . И это теперь, когда мы имеем растущий прилив крестьян в колхозы! Я думаю, что эта попытка тянуть нас назад в момент растущего подъема колхозного движения может лишь внести в головы сумятицу и ослабить размах прилива в колхозы. Я уже послал тебе на i этот счет телеграмму, может быть не надо было | посылать телеграмму, но ты не ругай меня за это: мне казалось, что чем раньше сообщу тебе свое ) мнение, тем лучше. I Не знаю, согласен ли ты со мной, но, если бы i ты согласился со мной, можно было бы начать не- ' медленно постепенный спуск на тормоза всей этой «поселковой» шумихи. Следовало бы, по-моему, ; во-первых, дать внутреннюю директиву обкомам и i районам не увлекаться поселковыми товариществами, не подменять лозунг: «в колхозы» лозунгом «в поселковые товарищества» и сосредоточить все свое внимание на организации прилива в колхозы4, во-вторых, перевооружить «Правду» и всю нашу печать в духе лозунга: «в колхозы» , обязав их посвящать ежедневно и систематически по крайне мере страницу фактам о приливе в колхозы, фактам о преимуществах колхозов перед единоличным хозяйством, занося эти факты, корреспонденции, письма и т.п. не петитом где-то на задворках, а на видном месте. Словом, 212 открыть соответствующую систематическую и настойчивую кампанию печати за колхозное движение, как главный и все решающий теперь фактор сел ьхозстроител ьства. Ну, пока все. Жму руку. И.Сталин.

64

7/IX—30 Вячеслав! Два вопроса: 1) Говорят, что Рыков и Квиринг хотят потушить дело Северного канала вопреки решениям ПБ. Нужно их осадить и дать им по рукам^ Сократить максимально финплан — следует, но тушить дело преступно1. 2) Говорят, что хотят отобрать у ОГПУ уголов-дых (свыше трех лет) в пользу НКвнудел. Это 1 происки прогнившего насквозь Толмачева. Есть и| кое-что от Сырцова, с которым заигрывает Рыков.1 Я думаю, что решения ПБ надо проводить, ai НКвнудел — закрыть2. 1 Жму руку. И.Сталин.

65

1 Вячеслав!1 1) Надо бы все показания вредителей по мясу, рыбег консервам и овошам опубликовать немедля.; Для чего их квасим, к ч^му «секреты» ? Надо бы' их опубликовать с сообщением, что ЦКК или СНК передал это дело на усмотрение коллегии ОГПУ (она у нас представляет что-то вроде трибунала), а через неделю дать извещение от ОГПУ, что все эти мерзавцы расстреляны. Их всех надо расстрелять2. 2) Следовало бы также опубликовать показания агентов «Интеллидженс-Сервис» Неандера, I Гордона, Бондаренко, Аккермана, Бобровщикова и др. на счет диверсионной деятельности служащих Виккерса, организаторов взрывов, поджогов и разрушения наших заводов и сооружений « (Джаксон, Ломанс, Лип и др. 3. Для чего делает- j ся секрет из этого богатого материала? Теперь, • когда могут начаться с англичанами переговоры о ' долгах и концессиях, нам особенно выгодно опубликовать показания Аккермана и других, именно как показания (как несомненные документы). Можно было бы опубликовать эти документы (подготовив их тщательно), спустя дней 5 после опубликования показаний о вредителях по мясу, рыбе и т. п. Пока можно ограничиться опубликованием, не делая сообщения о суде или расстреле. 3) Понятно, что и первая и вторая группа показаний должны быть опубликованы не «просто» , а с известным введением от ОГПУ (или Наркомюста) и также с известным освещением со стороны нашей печати (лейтмотив этого освещения: мы все раскрыли, нам все известно о кознях 216 буржуазии и их разбойников-поджигателей и вообще вредителей и мы им накладем по шеям). Возможно, что показаниям Аккермана и других об англо-мерзавцах из «Ителлидженс-Сервис» можно было бы добавить ранние показания Покровского, Стрижова и других. 4) Насчет Рютина я уже послал тебе шифровку4. 5) Наша центральная советская верхушка (СТО, СНК, Совещание замов) больна смертельной болезнью. СТО из делового и боевого органа превратили в пустой парламент. СНК парализован водянистыми и по сути дела антипартийными речами Рыкова. Совещание замов, являвшееся раньше штабом Рыкова-Сокольнико-ва-Шейнмана, теперь имеет тенденцию превратиться в штаб Рыкова-Пятакова-Квиринга или Боголепова (большой разницы между послед-ним и предпоследним не вижу), противопоставляющий себя Центральному Комитету партии. Ясно, что так дальше продолжаться не может. Нужны коренные меры. Какие, — об этом расскажу по приезде в Москву. А пока надо тщательно следить за Пятаковым, этим поистине правым Троцкистом (второй Сокольников), представляющим сейчас наиболее вредный элемент в составе блока Рыков-Пятаков плюс кондратьевско-пораженческие настроения бюрократов из соваппарата. Хорошо было бы ускорить возвращение из отпуска Серго и Микояна, которые совместно с Рудзутаком и Куйбышевым (а также Ворошиловым) сумеют изолировать Рыкова и Пятакова в СТО и в Совещании замов. 6) Я теперь вполне здоров. Жму руку. И.Сталин.

66

Вячеслав! Пишу в добавление к сегодняшнему письму. 1 ) Мне кажется, что в отношении Рютина нель-зя будет ограничиться исключением. Его придется, спустя некоторое время после исключе- 218 ния, выслать куда-либо подальше от Москвы. Эту контрреволюционную нечисть надо разоружить до конца1. 2) Говорил с Ганшиным. Мне думается, что нужно обязательно в сентябре поставить в ПБ вопрос о нефти под углом зрения увеличения количества крекингов для производства бензина. Без этого сядем. Откладывать на октябрь, значит опоздать2. 3) Уйми, ради бога, печать с ее мышиным визгом о «сплошных прорывах» , «нескончаемых провалах» , «срывах» и т.п. брехне. Это — истерический Троцкистско-правоуклонистский тон, не оправдываемый данными и не идущий большевикам. Особенно визгливо ведут себя «Экономическая жизнь» , «Правда» , «За индустриализацию» , отчасти . Пищат о «падении» темпов, об отливе рабочих, но не объясняют, в чем дело. В самом деле откуда упал этот «внезапный» отлив рабочих в деревню, эта «катастрофическая» текучесть, чем ее объяснить? Может быть, плохим продовольственным снабжением? Но разве в прошлом году лучше снабжали, чем в этом? Почему не было тогда такой текучести, такого отлива? Не ясно ли, что рабочие ушли в деревню за урожаем, ушли для того, чтобы не обделили их колхозы в смысле распределения урожая, ушли, чтобы месяц-другой поработать в колхозе на виду у всех и тем обеспечить себе право на свой полный колхозный пай? Почему не пишут об этом, а ограничиваются паническим визгом? Кстати, «Обращение» ЦКтоже упустило этот момент. Ну, пока. Жму руку. 13/IX—30. И.Сталин.

67

, не позднее 15 сентября 1 Вячеслав!1 1 Только что получил твое письмо. 1 1) Очень хорошо, что4Ш открыл атаку против: Рыкова и Ка Хотя Бухарина и не видно, будто бы,; в этом деле, но он, несомненно, является главным поджигателем и науськивателем против партии. Понятно, что в партии Суханова-Кондратьева, где он (Бухарин) будет «крайним левым» , он будет чувствовать себя лучше, чем в ВКП, где он может быть лишь прогнньшим насквозь лоряжемпем и дохлым оппортунистом. Конечно, Боголепова надо прогнать2. Но дело не может этим ограничиться. Надо прогнать еще учеников Боголепова-Громана-Сокольникова-Кондратьева. Надо прогнать, стало быть, Рыкова и его компанию. Это теперь неизбежно. Нельзя больше терпеть эту гниль на советско-хозяйственной верхушке. Но это пока между нами. 2) Директивы ЦКпо заготовкам очень хороши. 1 Дело заготовок пойдет3. 3) Замена Амосова Семеновым, я думаю, улуч- \ шит дело4. ; 4) С отпуском следовало бы тебе подождать. Без тебя там (в ПБ) будет очень трудно. Я буду в Москве в половине октября. Если не можешь отложить свой отпуск до этого времени, дождись хоть возвращения Серго5. Иначе может получиться трудное положение. 5) Как Ворошилов, приехал уже? Передай привет. Жму руку. Сталин. 220 - P.S. Если опять попытаются высунуться Рыков и К0, бей их по лбу. Достаточно мы их щадили. Те-перь щадить их — значит совершать преступление. Р.Р.S.S. Предлагаю раздать членам ЦКи ЦКК заявление Кузнецова (из Госплана^.

68

22/IX—30. Вячеслав! 1 ) Мне кажется, что нужно к осени разрешить окончательно вопрос о советской верхушке. Это будет вместе с тем разрешением вопроса о руководстве вообще, т.к. партийное и советское переплетены, неотделимы друг от друга. Мое мнение на этот счет: \ а) нужно освободить Рыкова и Шмидта и разогнать весь их бюрократический консультант-ско-секретарский аппарат; б) тебе придется заменить Рыкова на посту Председателя СНК и Председателя СТО. Это необходимо. Иначе — разрыв между советским и партийным руководством. При такой комбинации мы будем иметь полное единство советской и партийной верхушек, что несомненно удвоит наши силы; в) СТО из органа болтающего нужно превратить в боевой и дееспособный орган по хозяйственному руководству, а число членов СТО сократить примерно до 10-11 (председатель, два заместителя, председатель Госплана, Наркомфин, Наркомтруд, ВСНХ, НКПС, Наркомвоен, Наркомторг, Наркомзем); г) при СНК СССР нужно образовать постоянную комиссию («Комиссия Исполнения» ) с исключительной целью систематической проверки исполнения решений центра с правом быстрого и прямого привлечения к ответственности как 222 партийных, так и беспартийных за бюрократизм, неисполнение или обход решений центра, нераспорядительность, бесхозяйственность и т.п. Эта комиссия должна иметь право пользоваться непосредственно услугами РКИ (прежде всего), ГПУ, Прокуратуры, печати. Без такой авторитетной и быстродействующей комиссии нам не прошибить стену бюрократизма и разгильдяйства наших аппаратов. Без такой или подобной ей реформы директивы центра будут оставаться сплошь и рядом на бумаге. Во главе этой комиссии следовало бы поставить Серго (заместитель председателя СНК и Нарком РКИ). Таким образом при СНК СССР будет всего три главных комиссии: Госплан, СТО, Комиссия Исполнения. д) Нынешнее совещание замов нужно упразднить, предоставив председателю СНК совещаться со своими замами (с привлечением тех или иных работников) по своему усмотрению. Все это пока между нами. Подробно поговорим осенью. А пока обдумай это дело в тесном кругу близких друзей и сообщи возражения. 2) Плохо обстоит дело с Уралом. Миллионы руды лежат у рудников, а вывезти ее не на чем. Нет рельс для проведения подъездных и внутризаводских веток, — в этом вся беда. Почему нельзя было бы приостановить на год новое (ЖлсзлДожнч)? строительство где-либо н?. Украине или в другом месте и, освободив рельсы верст на 200-300, отдать их немедля Уралу? Я думаю, что можно было бы сделать эту штуку. А это избавило бы уральскую металлургию от зависимости (пагубной зависимости!) от коня, овса и т.п. чертовщины. Не можешь ли нажать? Почему Косиор не уезжает в Свердловск?1 3) Был у меня Зиновьольц. Просил помочь ему перебраться в ВСНХ (вместо Наркомторга). Я ответил, что буду драться за его оставление в Наркомторге. Тогда он стал просить помочь ему 223 взять с собой из РКИ трех-четырех работников (Судьина, Беленького (инженер), Израиловича Я еще одного, фамилию которого не мог« припомнить). Я обещал поддержку и сказал, чт« сообщу тебе об этом2. 1 4) Подождите с делом передачи в суд! кондратьевского «дела» . Это не совсем безопасна! Подождите до осени с решением этого вопроса. В половине октября решим этот вопрос совместно. У меня есть некоторые соображения против. Ну, пока. Жму руку. Сталин.

69

Вячеслав! 1 ) Получил ли мое письмо от 22/IX? Я его послал через Ягоду. Там я писал между прочим о создании «Комиссии Исполнения» . Я думаю, что, если бы Серго отказался почему-либо от поста председателя в этой комиссии, этот пост пришлось бы взять тебе, а Серго мог бы быть твоим замом по линии проверки исполнения. Я считаю такую комиссию абсолютно необходимой, как меру для оздоровления наших аппаратов и борьбы с бюрократизмом, который прямо заедает нас. 2) Но «Комиссия Исполнения» охватывает лишь одну сторону дела, направленную своим 224 острием против бюрократизма наших аппаратов. Чтобы полностью поставить на рельсы дело нашего строительства, нужно охватить еще другую сторону дела. Я говорю о «текучести» на предприятиях, о «летунах» , о трудовой дисциплине, об уменьшении кадров постоянных рабочих, о соцсоревновании и ударничестве, об организации рабочего снабжения. Сейчас дело обстоит так, что одни из рабочих работают честно, по принципу соревнования, другие (большинство) безалаберничают и «летают» , причем вторые снабжаются так же (если не лучше), как и первые, пользуются теми же привилегиями по отпускам, санаторному отдыху, страхованию и т.д., что и первые. Разве это не безобразие? Ведь этак можно подорвать всякую реальную базу соцсоревнования и ударничества! В добавление к этому безобразию мы то и дело вырываем из производства (»выдвижение»!) всех сколько-нибудь инициативных рабочих и отдаем их куда-нибудь в канцелярию, где они умирают от скуки в непривычной им среде, опустошая, таким образом, состав кадровых рабочих в производстве. Т.е. опять же подрываем базу соревнования, ослабляя армию последнего. Терпеть дальше такие порядки — значит идти против интересов социалистического строительства. Что предпринять? Нужно: г а) Сосредоточить средства снабжения рабочих в основных, решающих районах (особый список) и соответственно перестроить в этих районах кооперативные и торговые организации (а если понадобится — сломать их и поставить новые) по принципу быстрого и полного снабжения рабочих, взяв эти районы под особое наблюдение членов ЦК(особый список); б) Выделить на каждом предприятии ударников и снабжать их полностью и в первую 7*8—5351 225 очередь как продуктами питания и мануфактуройя так и жилищами, обеспечив им щ? права поЯ страхованию полностью: в) неударников разбить на две категории, на5! тех, которые работают на данном предприятии не! меньше года, и тех, которые работают меньше го- '* да, причем первых снабжать продуктами и жили-щами во ВТОРУЮ очередь и в полной мере, вторых — в третью очередь и по урезанной норме. ; На счет страхования от болезни и т.д. повести с ними, примерно, такой разговор: ты работаешь на предприятии меньше года, ты изволишь «летать» , — изволь-ка получать в случае болезни не | полную зарплату, а, скажем, 2/3, а те, которые { работают не меньше года, пусть получают полную j зарплату. И т.д. в этом роде1. 2) Воспретить выдвижение рабочих от станка во все и всякие аппараты, поощряя их выдвижение лишь по производственной (и может быть, по профессионалисте кой) линии. Пусть выдвигают рабочих от станка (знающих свою профессию) в помощники мастеров, в мастера, в начальники цехов и т.п. Теперь такое выдвижение нужно нам как воздух, как вода. Без этого мы растранжирим весь кадровый состав производственных рабочих и отдадим наши предприятия на съедение рвачам2. д) Порвать с мелкобуржуазными традициями Томского в вопросе о прогулах и труддиспиплине. уничтожить все и всякие «законные» лазейки для прогульщиков (ставящие их в привилегированное положение в сравнении с честно работающими рабочими) и широко применять в отношении прогульщиков рабочие суды и исключение их из профсоюзов. е) Порвать с мелкобуржуазными традициями Томского в вопросе о безработных, организовать действительную регистрацию действительных безработных, систематически очищать списки безработных от случайных и безусловно щ 226 безработных элементов, установить такой режим, чтобы безработный, дважды отказавшийся от предоставляемой работы, автоматически лишался права получать пособие3. ж) И так дальше и тому подобное. Я не сомневаюсь, что эти и подобные им мероприятия найдут среди рабочих величайшую поддержку. Дело это, конечно, серьезное и сложное. Его нужно обмозговать основательным образом. Можно ли применить эти меры сразу к о всем отраслям промышленности, — это тоже проблема. Но дело это все же крайне нужное и неминуемое. Обдумайте там это дело (а также вопрос о «Комиссии Исполнения» ) в тесном кругу близких друзей и сообщи потом мнение последних. Имей только в виду, что комиссия Сырцова по рабочему снабжению ничего не сможет дать в этом направлении. Нужна новая комиссия, созданная на других началах. В такую комиссию и я мог бы войти в случае необходимости4. Жму руку. 28/IX—30. И.Сталин. P.S. Только что получил твое письмо из Донбасса. Выходит, что Шварц не подошел для большого дела5. И.Сталин.

70

Вячеслав! Получил твое письмо от 6/Х. 1) Хорошо вышло у тебя с Донбассом1. Получился кусочек ленинской проверки исполнения. Если это требуется, могу поздравить с успехом. 2) Проект укрепления плановых органов хорош. Возвращаю его с некоторыми моими поправками. Необходимо только, чтобы плановые органы были «снабжены» студентами не чохом, не в порядке огула, а в порядке тщательного индивидуального отбора и без кинематографической спешки2. 3) Посылаю тебе письмо Ганшина с кое-какими материалами. Если верно, что ПБ привлекает его к судебной ответственности, то я думаю, что Ган- 229 шина придется в таком случае снять с ответст ной хозяйственной работы и вообще потерять на некоторый срок. Нельзя ли смягчить решен| ПБ, сняв с Ганшина это самое «привлечение к дебной ответственности» ? Я лично стою за Гораздо лучше было бы снять с «Союзнефти Ломова (который не знает и не будет знат нефтяного дела) и поставить на его место Ганг на3. Так было бы гораздо лучше. Поговорим этом подробнее по приезде в Москву. Ну, пока... Жму руку. И.Сталин Серо!4 Посылаю тебе вчерашнее письмо Кобы. О Ган-^ шине поставим 15/Х в Политбюро и смягчи» прежнее решение. Письмо Кобы и «проект» с его поправками верни. 11/Х. Молотов.

71

23/Х. Вячеслав! • 1 ) Посылаю тебе два сообщения Резникова об антипартийной (по сути дела правоуклонистскои) фракционной группировке Сырцова-Ломинадзе. Невообразимая гнусность. Все данные говорят о том, что сообщения Резникова соответствуют действительности. Играли в переворот, играли в Политбюро и дошли до полного падения. 2) Что касается дела Тухачевского', то последний оказался чистым на все 100%. Это очень хорошо. 3) Дела идут у нас более или менее неплохо. Лежаву и Квиринга (из НКЗ) сняли. На днях оформим2. Как твои дела? Жму руку. Сталин.

72

Молотов!' Читал только о «демпинге» и «принудительном» труде. Глава о «демпинге» хороша."Глава о «принудительном» труде не полна, недостаточна. Замечания и поправки смотри в тексте. И.Сталин. P.S. О труде кулаков, как не заключенных, либо вовсе не нужно говорить, либо надо особо и документально разъяснить^что из выселенных кулаков работают лишь желающие и притом на правах вольнонаемного труда. Примечание 1 Речь идет о докладе Молотова на VI съезде Советов СССР (»Правда. 1931. 11 марта).

73

Здравствуй, Вячеслав! Письмо получил. Ты прав, что ввиду новых обстоятельств (финансовый кризис в англии и т.п.) придется сократить наш импорт. Я не сомневаюсь, что без сокращения утвержденных в начале года импортных контингентов нам не обойтись. В начале года условия были одни, теперь они другие (ухудшились). Это надо учесть обязательно1. Насчет универмагов ВСНХ2 ты, конечно, прав. Привет! 24/IX—31 г. И.Сталин.

74

Здравствуй, Вячеслав! Письмо от 13/VI получил. 1 ) САСШ— дело сложное. Поскольку они пытаются вовлечь нас лаской в войну с Японией, — мы их можем послать к матери. Поскольку же нефтяники САСШ согласны дать нам 100 миллионов рублей в кредит, не требуя от нас политических компенсаций, — было бы глупо не брать от них денег. Надо обуздать Зиновьольца, а ошибку насчет соглашения с нефтяниками — исправить1. Нам валюта нужна. 2) Предложение нанкинцев о пакте ненападения — сплошное жульничество. Вообще на-нкинское правительство состоит сплошь из мелких жуликов. Это не значит, конечно, что мы не должны считаться с этими жуликами, 240 или их предложением о пакте ненападения; но иметь в виду, что они мелкие жулики, — все же следует2. 3) Об Украинцах (Чубарь и др.) я уже писал Кагановичу, и мое мнение тебе, должно быть, уже известно3. Остальное — дело ПБ. 4) Ты и Каганович, должно быть, уже получили мое письмо насчет созыва совещания секретарей и председателей облисполкомов по вопросам организации хлебозаготовок. Я думаю, что с этим необходимым делом нужно торопиться, чтобы получить возможность предупредить повторение Украинских ошибок в области хлебозаготовок. Дело это очень важное4. 5) Тебандаев просит дать ему несколько миллионов рублей (4-5 миллионов рублей) для постройки земляной плотины на реке Ма-ныч (восточнее Дона). Дело это несложное и, кажется, нужное5. Ну, пока все. Привет! 19/VI—32. И.Сталин.

75

Здравствуй, Вячеслав!1 1)0 революционной законности получил. Вышла неплохая штука. Незначительные мои поправки смотри в тексте. Я думаю, что директиву ЦК, собственно — первые два пункта с некоторыми поправками — следует опубликовать, а третий пункт директивы можно разослать в закрытом порядке2. 2) Получили мою последнюю телеграмму о Ланкастере с предложением новой схемы (100 миллионов долларов, 10 лет, 3% добавочных, 15-20% заказов от 100 миллионов долларов)? На этой новой схеме надо настаивать. Она выгодна для нас. Она выгодна также для Ланкастера, так как сумма его претензий повышается до 60 миллионов рублей (при первой схеме — 40 миллионов рублей), а заказы до 40 миллионов рублей (при первой схеме — 7 миллионов рублей). 3) Как обстоит дело с совещанием секретарей по хлебозаготовкам?3 Привет! И.Сталин. P.S. Количество запросов ПБ не имеет отношения к моему здоровью. Можете слать сколько хотите запросов, — я буду с удовольствием отвечать. И.Сталин.

76

Вячеслав!1 Сегодня я читал международную часть2. Вышло хорошо. Уверенно-пренебрежительный тон в отношении «великих» держав, вера в свои силы, деликатно-простой плевок в котел хорохорящихся «держав» , — очень хорошо. Пусть «кушают» ... Сталин.

77

Вячеслав!1 Думаю, что надо удовлетворить просьбу Шолохова целиком, т.е. дать дополнительно вешенцам 80 тысяч пудов и верхнедонцам 40 тысяч. Дело это приняло, как видно, «общенародную» огласку, и мы после всех допущенных там безобразий —- можем только выиграть политически. Лишних 40-50 тысяч пудов для нас значения не имеют, а для населения этих двух районов — имеет теперь решающее значение. 245 Итак, давай сейчас же голосовать (скажи! Чернову). 1 Кроме того, нужно послать туда кого-либо! (скажем, т.Шкирятова), выяснить дело и привлечь | к ответу Овчинникова и всех других, натворивших 1 безобразия. Это можно сделать завтра2. И.Сталин.

78

Т-Молотову1 1) Признаться, мне (и Ворошилову также) не понравилось, что ты уезжаешь на 1 1/2 месяца, а не на две недели, как было условлено, когда мы составляли план отпусков. Если бы я знал, что ты хочешь уехать на 1 1/2 месяца, я предложил бы другой план отпусков. Почему ты изменил план — не могу понять. Бегство от Серго? Разве трудно понять, что нельзя надолго оставлять ПБ и СНК на Куйбышева (он может запить) и Кагановича. Правда, я дал согласие (по телеграфу) на длительный отпуск, но ты поймешь, что я иначе не мог поступить. 2) Выходку Серго насчет Вышинского считаю хулиганством. Как ты мог ему уступить? Ясно, что Серго хотел своим протестом сорвать кампанию СНК и ЦКза комплектность2. В чем дело? Подвел Каганович? Видимо, он подвел. И не только он. Привет. 1/IX, И.Сталин.

79

'i Здравствуй, Вячеслав! 1) Согласен, что больше 21 миллиарда рублей не следует брать по капитальным работам на 34 год, а прирост промышленной продукции — не более 15%. Так будет лучше1. 2) Согласен также, что по валовому сбору зерновых за 32 год нужно взять 698 миллионов центнеров. Не меньше. 3) Поведение Серго (и Яковлева) в истории о «комплектности продукции» нельзя назвать иначе, как антипартийным, так как оно имеет своей объективной целью защиту реакционных элементов партии против ЦКВКП(б). В самом деле: вся страна воет от некомплектности продукции; партия начала кампанию за комплектность, \ открытую печатную и карательную кампанию; вынесен уже приговор врагам партии, нагло и ; злобно нарушающим решения партии и правительства, а Серго (и Яковлев), который несет ответственность за эти нарушения, вместо того, чтобы каяться в своих грехах, предпринимает удар против прокурора! Для чего? Конечно, не для того, чтобы обуздать реакционных нарушителей решений партии, а для того, чтобы поддержать их морально, оправдать их в глазах 248 общественного мнения партии и опорочить таким образом развертывающуюся кампанию партии, т.е. опорочить практическую линию ЦК. Я написал Кагановичу, что против моего ожидания он оказался в этом деле в лагере реакционных элементов партии2. 4) Мне несколько неловко, что я послужил причиной твоего досрочного возвращения из отпуска. Но, если отвлечься от этой неловкости, то ясно, что оставить центральную работу на одного Кагановича (Куйбышев может запить) на долгий срок, имея к тому же в виду, что Каганович должен разрываться между местной и центральной работой, — значит поступить опрометчиво. Через месяц я буду в Москве, и тогда можешь уехать в отпуск. 5) Я окончательно укрепился в том, что тебе не стоит ехать в Турцию3. Пусть поедут Ворошилов и Литвинов. Жму руку. 12/IX—33. И.Сталин.

80

Здравствуй, Вячеслав! Сегодня совещались по контрольным цифрам на 36-ой год1. Межлаук представил наметку, исходя из j£ миллиардов капитального строительства. НКтяжу — 6 миллиардов; НКПС — 3 миллиарда с хвостиком; НКЗему,' Легпрому, Пищепрому, Лесу — сниженные цифры; НКЗдраву, НКПросу, Коммунхозу, Местпрому и т. д. — тоже сниженные цифры. При самом экономном подходе все же ничего не получается, особенно, если иметь в виду то обсто- ' ятельство, что НКобороны придется удовлетворить полностью при всяких условиях. Я предложил цифру — 22 миллиарда рублей. При этой цифре НКтяж получает 6 миллиардов : 500—700 миллионов (при 8 с лишним миллиардах в 35 году), НКПСу добавляем 400-500 миллионов; Легпрому — 200 миллионов, Пищепрому — 400—500 миллионов, НКПросу, | НКЗдраву — около 300 миллионов, НКЗему, i НК совхозов, Местпрому, Коммунхозу, НКсвязи и \ т.д. — остальное. Воют НКтяж (хочет получить 9 \ миллиардов), НКПС (хочет получить 4 1/2 миллиардов), НКпищепром и все остальные. Межлауку и Чубарю поручили сделать разверстку (наметку) на базе 22 миллиардов. Посмотрим. Есть некоторые вещи, которых нельзя сокращать: НКОбороны: ремонт пути и подвижного состава плюс оплата новых вагонов и паровозов по НКПС: строительство школ — по НКПросу; переоборудование (техническое) по Легпрому; бумажные и целлюлозные заводы — по Лесу; некоторые, очень нужные, предприятия (уголь, нефть, мартены, станы, вискоза, электростанция, химия), по НКтяжу. Это затрудняет дело. Посмотрим. Как живется? Отдыхаешь? Я здоров, друзья — тоже. Привет т.Жемчужи-ной. 21/VII—35 г. И.Сталин. P.S. Окончательное решение вопроса о контрольных цифрах, как и вопрос о пересчете по ценам, отложили на осень. 250 Примечание 1 Речь идет о совещании по вопросу о контрольных цифрах на 1936 год, которое состоялось 26 июля 1935 г. Директива ЦКВКП(б) и СНК СССР по составлению контрольных цифр была утверждена ПБ 28 июля 1935 г. (Ф. 1/. Оп. 3. Д. 969. Л. 1, 31—38).

81

Здравствуй, Вячеслав!1 1) Письмо получил. Думаем организовать кадетские школы по артиллерии, авиации и морскому флоту. 2) Посылаю директиву СНК и ЦКпо составлению контрольных цифр на 36 год2. Как видишь, объем капитальных работ определен в 27 миялиардов рублей, а финансирование в 25 миллиардов рублей. В случае снижения стоимости капитальных работ на 8% — а это является обязательной директивой — капитальные работы будут доведены до 27 миллиардов при выдаче со стороны государства 25 миллиардов рублей. Это создает заинтересованность в снижении стоимости капитальных работ. 22-ух миллиардов не хватило и, как видно, не могло хватить. Увеличение по школьному строительству (+760 миллионов), по легпрому, лесу, пищепрому и местпрому (всего +900 с лишним миллионов рублей), по обороне — ( + 1 миллиард 100 миллионов), по здравоохранению, москаналстрою и другим статьям (более 400 миллионов рублей) определили физиономию и размеры контрольных цифр на 36 год. Я не жалею, так как все, что умножает продукцию предметов ширпотреба, — необходимо усиливать из года в год. Без этого — нет возможности двигаться теперь вперед. Ну, привет! Привет т.Жемчужиной. И.Сталин. 251

82

5/VIII—35 г. Здравствуй. Вячеслав! Письмо получил. Насчет полной отмены в этом году промышленных и продовольственных карточек ты, конечно, прав. Это дело надо довести до конца1. Конгресс КИ вышел неплохой. Он будет еще более интересным после докладов Димитрова и Эрколи. Делегаты производят хорошее впечатление. Проекты резолюций вышли неплохие. Думаю, что пора создать в системе Коминтерна институт первого секретаря (генсека). Полагаю, что можно было бы первым секретарем наметить Димитрова. Пятницкого, Мануильского и других (из иностранцев) можно было бы ввести в качестве секретарей — в секретариат Исполкома КИ2. Я, действительно, немного устал. Пришлось повозиться с коминтерновцами, с контрольными цифрами на 36 год, со всякими текущими вопросами, — поневоле устанешь. Но не беда, — усталость быстро проходит, если передохнуть денек, или даже несколько часов. Привет! И.Сталин.

83

Здравствуй, Вячеслав!1 Насчет конституции я думаю, что ее ни в коем случае не следует смешивать с партийной программой. В ней должно быть то, что уже достигнуто. В программе же кроме того — и то, чего добиваемся. У меня такой предварительный план. Конституция должна состоять^из (приблизительно) семи разделов: 1 ) Общественное устройство (о советах, о социалистической собственности, о социалистическом хозяйстве и т.п.); 2) Государственное устройство (о союзных и автономных республиках, о союзе республик, о равенстве наций, расе и т.п.); 3) Органы высшей власти (ЦКК" или заменяющий его орган, две палаты, их права, президиум, его права, СНК СССР и т.п.); 4)Органы управления (наркоматы и т.п.); 5) Органы суда; 6) Права и обязанности граждан 253 ( гражданские свободы, свобода союзов и обществ, церковь и т.п.); 7) Избирательная система. В конституции принципы не должны быть отделены от других статей, а должны войти в нее, как первые статьи в начале конституции. Введения, по-моему, не нужно. Я думаю, что нужно ввести референдум. Что касается хлебозакупок, придется несколько снизить план. Все жалуются, что план велик. Если снизить Украине на 10 миллионов пудов, Северному кавказу — на 7 миллионов пудов, Азово-Черноморскому краю на 5 или 6 миллионов пудов, да еще миллионов 25—30 отложить для снижения плана другим областям, то мы могли бы оставить в силе план в 250—240 миллионов пудов. Привет! 26/IX—35 г. Твой И.Сталин.

84

Просмотрел. Вышло неплохо. Замечания смотри в тексте. Н/1936 г. И.Сталин!. Примечание 1 Надпись Сталина на следующей записке Молотова: «т.Сталину. Посылаю тебе текст моего доклада — о советской конституции. Жду замечаний твоих днем 6/11. Молотов.» В правом верхнем углу имеется пометка Молотова, сделанная позднее: «П/1936 г.» 254 ДОКУМЕНТЫ, ТОЧНЫЕ ДАТЫ КОТОРЫХ НЕ УСТАНОВЛЕНЫ

85

Вячеслав!' Посылаю тебе письмо Зиновьева на имя Серго2 Читай и разумей. Оказывается, все эти «записи» (Каменева, потом Зиновьева) «родились» не для того, чтобы копии от них послать Троцкому (перед которым даже после «разрыва» находили необходимым отчитываться наши «Ленинцы» ), а потому, что Каменев и Зиновьев имели обыкновение разговаривать между собой путем специальных «записей» . И эти мудрецы хотят, чтобы ЦКповерил им «авансом» ! Жму руку. И.Сталин.

86

Здорово, Молотов! Вода оказалась здесь замечательная. Ей-ей. Расскажу подробно, когда увидимся. Буду в Сочи (наверняка!) к 1-му сентября, если не раньше. Привет от Нади* Жемчужиной. 21/VIII. Сталин. Аллилуева Н.С. 255